<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-CN">
    <title type="text">朝花夕拾</title>
    <subtitle type="html">korben&#39;s blog</subtitle>
    <updated>2023-01-05T19:00:42&#43;08:00</updated>
    <id>http://korbetle.github.io/</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/" />
    <link rel="self" type="application/atom&#43;xml" href="http://korbetle.github.io/atom.xml" />
    
    
    <generator uri="https://gohugo.io/" version="0.101.0">Hugo</generator>
        <entry>
            <title type="text">命运</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/%E5%91%BD%E8%BF%90/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/%E5%91%BD%E8%BF%90/</id>
            <updated>2023-01-05T18:59:50&#43;08:00</updated>
            <published>2023-01-05T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">本文是“生命”的续篇，继续思考点哲学话题。 有的人很相信算命、风水一类；有些人说不上信，但报着宁可信其有，不可信其无的 态度；有人就不信邪，要逆天改命。 有人说性格决定命运。 著名心理学家杰克·霍吉曾说：“性……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;本文是“生命”的续篇，继续思考点哲学话题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的人很相信算命、风水一类；有些人说不上信，但报着宁可信其有，不可信其无的
态度；有人就不信邪，要逆天改命。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;有人说性格决定命运&#34;&gt;有人说性格决定命运。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;著名心理学家杰克·霍吉曾说：“性格决定命运”。美国心理学家科斯塔和麦克雷认为人
的人格特质可以归结为五大类别：开放性、责任心、外倾向性，宜人性，以及情绪稳定性。
人格气质反应了人们对现实和周围世界的认知与态度，并表现在具体的行为举止中。例如，
情绪稳定性较高的人通常能够很好地处理焦虑、敌对、压抑、冲动等负面情绪，具有较好
的自我调节能力；具有较高外倾向性的人群通常表现为热情、冒险、乐观等积极品质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个说法有道理吗？不得不说，很多人的人生轨迹和性格因素有很大关系。中国有句古话：
三岁看到老。企业家特质里有一条是冒险精神，企业家的冒险精神是高于普通人的。
在很多问题的选择、决断上，性格因素往往起到关键的作用。人的很多反应是潜意识的，
不同的选择造就了不同的人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性格的形成与个人经历有关，也有先天因素。如果说认识到了性格决
对命运的影响这一层面，最好的做法是不断反躬自省，让自己性格向更有利的方向发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同的性格特质不能完全论断为好和坏，只能说不同性格更适合去做什么。外向型、喧闹型
的可以去做与人打交道多的工作，如销售、政客;内向型、安静型性格的可以去做与事打交道
多的工作，如技术、研究等。据分析，很多领导是内敛型性格，睿智，关注细节，气场全开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人的性格特别是先天的性格特质是很难改变的，就像生活习惯。很多夫妻执拗于想改变对
方的习惯，矛盾重重，往往徒劳无功，江山易改，本性难移嘛，难听一点就是狗改不了吃
屎。知儿莫若母，父母对孩子的品性了如指掌，不会强求或者早已放弃了强求。如果在不
适合的岗位上，做的很勉强，很难受，天天感受煎熬，过的很不开心。所以人力资源管理
有个方向是人格测评，测评的不是知识和能力，而是性格特质，根据性格特质安排适宜的
工作。现在讲大数据“画像”，这是值得研究的一个课题。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;有人说出身决定命运&#34;&gt;有人说出身决定命运。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有人含着金汤匙出生，如英国皇室的小王子，一出生，就肩负着皇家荣耀。但也不用羡慕出生
就注定一生安逸的富家子弟。中国有句古话，富不过三代。很多纨绔子弟，不学无术，被称为
败家子。能够将财富代代相传的，必定有打破富不过三代魔咒的缘由。能够出身富贵却为人
谦逊低调，不依靠祖业，敢闯敢干，姑娘们，遇到这样的千万别犹豫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虎父无犬子。书香世家。后辈们从小耳濡目染，继承先辈的特质往往是大概率事件，这是受家庭
环境的影响。龙生九子，个个不同，这是遗传中的变异?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宁在宝马里哭，不在自行车上笑。不谈价值取向问题，她一定是相信出身决定命运的。潜力股
只提供了可能性，谁知道有没有潜力呢，判断失误怎么办？找到潜力股并押对了固然不错，这
是考验姑娘们眼光的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;干的好不如嫁的好。这是姑娘爱攀比的、艳羡的。嫁了就认命吧，嫁了还经常把别人老公挂在
嘴边，最容易影响家庭和谐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说别人怎样怎样是因为有个好爹。问题是爹不是自己能选的，干爹除外。既然无法选择，
还说这些就有点宿命论了，相信这一点的人就认命吧，否则不是自寻烦恼么？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;有人说知识决定命运&#34;&gt;有人说知识决定命运。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;更常见的说法是知识改变命运，广泛用来激励学子们。知识应是相对宽泛的概念，不仅仅是专业
领域的专门知识，比如人际交往的经验，某一领域的诀窍等等，都可以归为知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;机遇是给有准备的人的。没有厚积，难以薄发。烂泥扶不上墙。狼在捕获猎物的时候，能
够长时间的忍耐，寻找最有利的时机。在机遇面前，没有任何准备的人，只能感叹命该如
此或者回到没有好爹的路上去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对来说，我比较认可这个观点。要想改变现状或者所谓命运，就应定下目标，不断修炼
自己，等待时机或创造时机，才可能时来运转。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;有人说时势决定命运&#34;&gt;有人说时势决定命运。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;没有马云的时代，只有时代的马云。古代皇帝也没有电视看，没有冰箱用，某些方面的舒适
程度可能还不如现代的普通人。出生在战乱的叙利亚、乌克兰，出生在卡特尔、沙特，出生
在社会主义新中国，出生在封建专制的旧社会，其命运完全不可同日而语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人在时代洪流、大环境下是渺小的，很多时候也是无法选择的。在四维空间下，人只能
接受当下，你不能要求父母晚生几年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只能说，你说的都对，你陈述了一个事实，但我更想知道如何在既定条件下，获得更好的
命运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遇到风口，猪都能飞。我们应该注意发现那个让我们飞起来的“风口”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;还有人说&#34;&gt;还有人说。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有人还用了递进关系，思想决定行为，行为决定习惯，习惯决定性格，性格决定命运。看
上去感觉好有道理。凡是用“决定”二字的，话就太绝对，没有概率的思想，或者对充分
条件、充要条件、必要条件理解不够。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我说&#34;&gt;我说。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我说命运是无常的。有人被疾病夺去生命，英年早逝；有人吃着火锅，唱着歌，就被劫了；
有人一帆风顺，平步青云；有人命途多舛，时运不济。这不是宿命论，这有很多事例可以
佐证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不钻牛角尖，还是用正常思维、概率论思考问题的话，我觉得上面说的都会影响命运，但
有些是内在的，是个人很难影响和改变的，如果不是宿命主义者，不应纠结这些，而是应
该关心哪些外在因素，比如：提高自身修养、眼界，非完全功利性的朋友圈，培养专门的
知识和技能，以上只是提供了一种可能，提高了一些概率，能不能行还是很多非人力所为
因素，即一定的运气成分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝您好运常在。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;参考资料&#34;&gt;参考资料&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;人格气质模型&#34;&gt;人格气质模型&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;目前使用较为广泛的人格气质模型是由美国华盛顿大学Robert Cloninger教授等于1987年
提出，在遗传和神经生物学基础的之上，他们划分出四个维度的气质特性，分别反映了人
们在特定环境中对危险、新奇、奖励以及风险等外部刺激的自发反应：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;回避伤害性（HA）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对令人厌恶的刺激表现出抑制反应的倾向，从而导致避免惩罚和非奖赏的行为。例如，在
预期的问题上表现悲观、担心、消极的回避行为、害怕不确定、害怕陌生人和易疲劳性等；
社交恐惧症及焦虑症的人群通常会表现过高的 HA 得分。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;探求新奇性（NS）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对新奇的刺激有冲动反应及避免挫折的倾向，是行为的活化，例如，对新奇的刺激进行探
索、冲动决策、挥霍金钱、快速发脾气和主动回避挫折等。NS 较高者通常伴有物质滥用，
酗酒等行为。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;奖赏依赖性（RD）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对有利信号的积极反应倾向，它使个体对积极的信号保持行为不消退，是行为的持续和维
持，如表现为多愁善感、社会依恋及依赖他人的赞同。得分较高者通常有成瘾倾向。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;坚持有恒性（PS）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;在沮丧和疲劳时仍然能够坚持的特征，通常反映人们在权衡风险与收益时的决策能力。该
项得分较高者通常更易在社会中取得成功。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">个人养老金</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%85%BB%E8%80%81%E9%87%91/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%85%BB%E8%80%81%E9%87%91/</id>
            <updated>2023-01-05T16:44:54&#43;08:00</updated>
            <published>2022-12-22T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">2022年11月4日，人社部等五个部门联合发布《个人养老金实施办法》，我国个人养老金业 务正式进入实施阶段，2022年11月25日，人社部、财政部和国家税务局下发《关于报送个 人养老金先行城市的通知》，确……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;2022年11月4日，人社部等五个部门联合发布《个人养老金实施办法》，我国个人养老金业
务正式进入实施阶段，2022年11月25日，人社部、财政部和国家税务局下发《关于报送个
人养老金先行城市的通知》，确定36个城市（地区）先行试点个人养老金业务，个人养老
金正式启动。一石激起千层浪，虽说是试点，因为涉及到每个未退休在职职工的切身利益，
是真香还是鸡肋，引起广泛的关注和讨论。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;什么是个人养老金&#34;&gt;什么是个人养老金&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《个人养老金实施办法》对个人养老金定义如下：个人养老金是指政府政策支持、个
人自愿参加、市场化运营、实现养老保险补充功能的制度。个人养老金实行个人账户制，
缴费完全由参加人个人承担，自主选择购买符合规定的储蓄存款、理财产品、商业养老保
险、公募基金等金融产品，实行完全积累，按照国家有关规定享受税收优惠政策。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关键词&#34;&gt;关键词&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;从政策来看，笔者提炼以下关键词：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;政策支持&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;对个人来说，主要的政策优惠是缴纳个人养老金可以免税。至于能不能享受到免税，能够
免多少税，还要看个人目前收入适用的税率。如果收入还没有达到个税起征线，不但免不
到税，还要多缴税。对于适用45%税率的人，第一年能够免掉5400元的税，还是挺可观的。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;完全累积制&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;资金账户封闭运行，跟别人没有关系，上限以内愿意投入多少投多少，个人承担金融产品
的收入和风险。有点像封闭期到退休的基金定投。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自愿&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;时髦的说法是个人对个人负责，自己筹划自己的养老，至于要不要买，完全取决于个人对
利益得失的权衡。包括收益率、流动性、风险偏好等，自己去考虑得失。为此甚至要求商
业银行不得有误导性、超出个人风险承受能力的陈述。这对投资完全没有概念，或者了解
不多的人，难免有一番纠结。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;市场化&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;从个人养老金的运作投资方向来看，主要包括储蓄存款、理财产品、商业养老保险、公募
基金等金融产品。这些金融产品有不同的属性，风险不一，收益不一。通常来说，无风险、
低风险的，不能指望高收益；高风险的可能有高收益，但也很有可能亏掉本金。投了以后
买什么，小白又要好好纠结一番了。如果决定买低风险的还好说，主要纠结点在于是期限；
如果决定买基金，买那支基金又要纠结一番。好在起步阶段只有1.2万元，投资小白很可
能是这样的心理：反正资金也不多，就当下海游泳，亏了当学费吧。笔者对企业年金业务有
点了解，有点类似投资管理人由机构变成了个人，成功的投资相当考验个人的能力，当然
年金的投管人资金投向更复杂一些，基金相当于投管人的角色了。基金经理运用专业的
经验去处理投资，个人用脚投票。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;要不要买&#34;&gt;要不要买&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这是很多人首先纠结的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个税有优惠政策，但不同人能够优惠的力度又不一样。如果冲着优惠政策来的，对低收入人员
没有吸引力。高收入人员倒是能够有可观比例的节税，但额度有限，又限制了流动性，似乎
不够解渴。综合来看，高收入群体可能不必在意这点资金的流动性，先把税节了再说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;抛开个税优惠来看，从投资来说，个人完全可以买市场上的金融产品，没有必要非要受超长
封闭期的限制。对更高风险偏好的人来说，玩玩基金都觉得不过瘾，要自己当基金经理也是
可以的，但大多数人没有这个能力和专业知识。从养老基金的特性来说，基金的投向
不会太过激进，从长期来看，有较大概率能够取得高于普通投资者的收益率，短期
收益也可能不好。从这个逻辑来说，对于不懂投资、不愿处理投资的人来说，交给专业机构
去处理也不失为省心的途径。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;买什么&#34;&gt;买什么&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个话题说起来相当的复杂，涉及对收益率的期望值、风险的承受能力、流动性（虽然不
能取出来，但可以更换投资品种的流动性）的考虑，相当于半个基金经理，有操不完的心。
有点像赌徒，愿意一把梭哈到达人生巅峰或者万劫不复（当然个人要老金还不至于如此刺
激），还是愿意小富即安，平安是福，选择什么就要做好承担相应结果的心里准备。笔者无
法提出任何有价值的建议。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;政策建议&#34;&gt;政策建议&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;每年1.2万元的限额可能有多方面的考虑，笔者建议不设置资金投入限额，而是设置税收优惠
限额，不管投入多少，只能享受1.2万元的税收优惠，超出部分用税后收入来缴，同时税收优
惠的幅度统一设置，这样不管高收入还是低收入人员，站在一个起跑线上，即避免高收入人
员利用税收优惠避税，又避免低收入人员享受不到优惠，还可能有更多资金进入，一举多得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果能取消有点膈应的领取时的3%税率，那就更好了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;参考资料&#34;&gt;参考资料&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;关于推动个人养老金发展的意见&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个人养老金实施办法&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BF%9D/" term="社保" label="社保" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">就业歧视</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/%E5%B0%B1%E4%B8%9A%E6%AD%A7%E8%A7%86/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/%E5%B0%B1%E4%B8%9A%E6%AD%A7%E8%A7%86/</id>
            <updated>2023-01-05T09:17:13&#43;08:00</updated>
            <published>2022-12-21T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">就业歧视是严重的政治不正确，容易触发舆情，特别是对国际化公司来说，甚至遭到当地 政府的严厉处罚。 什么是就业歧视 定义一：国际劳工组织在《关于就业和职业歧视公约和建议书》中给“歧视”下了一个较 规范的定义：任……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;就业歧视是严重的政治不正确，容易触发舆情，特别是对国际化公司来说，甚至遭到当地
政府的严厉处罚。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;什么是就业歧视&#34;&gt;什么是就业歧视&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;定义一：国际劳工组织在《关于就业和职业歧视公约和建议书》中给“歧视”下了一个较
规范的定义：任何根据种族、肤色、性别、宗教、政治观点、民族、血统或社会出身所作
的区别，排斥或优惠，其结果是取消或有损于在就业或职业上的机会均等或待遇平等，从
而构成歧视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;定义二： 就业歧视是指没有法律上的合法目的和原因而基于种族、肤色、宗教、政治见解、
民族、社会出身、学习方式、性别、户籍、残障或身体健康状况、年龄、身高、语言等原
因，采取区别对待、排斥或者给予优惠等任何违反平等权的措施侵害劳动者劳动权利的行
为。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;各国反就业歧视发展情况&#34;&gt;各国反就业歧视发展情况&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;各国反歧视法的发展主要经历了三个阶段：从20世纪五六十年代分散的反歧视条款到七八
十年代大量出现专门的反歧视单行法再到九十年代以后统一的反歧视基本法。各国的反歧
视基本法的内容各不相同，但是一般来说包括了一下几个方面：&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1规定歧视的定义和分类&#34;&gt;1．规定歧视的定义和分类&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;大多数国家反歧视立法都规定了歧视的定义，并作了直接歧视和间接歧视的区分。各国对
歧视的定义基本上也是大同小异。比如荷兰1994年的《平等待遇法》规定：直接歧视就是
基于宗教、信仰、政治见解、种族、性别、国籍、性取向和社会经济状况的歧视，间接歧
视就是基于上述原因以外的特点或者行为而导致直接歧视结果的歧视；同时还规定了不视
为歧视的例外情形。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-设立反歧视的专门机构&#34;&gt;2. 设立反歧视的专门机构&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;目前各国的反歧视法中纷纷规定设立独立的平等机构，专门履行反歧视法所赋予的职能。
比如荷兰的平等待遇委员会，美国的平等就业机会委员会，加拿大的人权委员会、韩国的
人权委员会、法国的反歧视促平等高级公署，德国的联邦反歧视署等。在解决反就业歧视
的问题上，反歧视专门机构有助于帮助受害者获得司法救济、有助于形成事前的预防体系、
有助于协调劳动者与用人单位之间的对立关系，与其他救济途径相比具有明显的优势。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3强调企业的积极义务&#34;&gt;3．强调企业的积极义务&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;虽然企业是以盈利为目的的，但是在法治社会中，任何企业对于经济效益的追求都必须建
立在遵守法律和人权的基础之上。各国的反歧视法也都规定和督促企业在反就业权歧视中
积极的履行义务。例如，加拿大的《就业平等法》详细的规定了雇主的义务，雇主应该反
对就业歧视，制定积极政策并有效落实等等。这些规定都十分有助于，让企业承担更多的
社会责任。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4明确规定救济与惩罚措施&#34;&gt;4．明确规定救济与惩罚措施&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;很多国家在反歧视立法中设置了多种救济措施，包括调解、仲裁、诉讼等。而且在司法救
济中，引入举证责任倒置，加大惩罚措施的力度，如增加赔偿的额度，建立精神损害赔偿
或者惩罚性赔偿制定。如引入刑罚的惩罚机制，对故意歧视的行为人、阻碍歧视案件调查
的行为人处以刑罚；引入“禁止报复行为”、“先行给付”等事先救济措施，保障受害人
的基本人权和生命安全。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我国反就业歧视政策&#34;&gt;我国反就业歧视政策&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;1958年消除就业和职业歧视公约&#34;&gt;《1958年消除就业和职业歧视公约》&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2006年1月12日，中国正式批准了《1958年消除就业和职业歧视公约》(第111号公约)，
该公约于1958年6月25日经第42届国际劳工大会通过。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;中华人民共和国就业促进法&#34;&gt;《中华人民共和国就业促进法》&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2007年8月30日第十届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议通过 根据2015年4月24
日第十二届全国人民代表大会常务委员会第十四次会议修正。第三条规定：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“劳动者依法享有平等就业和自主择业的权利。劳动者就业，不因民族、种族、性别、
宗教信仰等不同而受歧视”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;第三章 公平就业，用一章专门专门规定消除各种就业歧视问题。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二十五条    各级人民政府创造公平就业的环境，消除就业歧视，制定政策并采取措
施对就业困难人员给予扶持和援助。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二十六条    用人单位招用人员、职业中介机构从事职业中介活动，应当向劳动者提
供平等的就业机会和公平的就业条件，不得实施就业歧视。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二十七条    国家保障妇女享有与男子平等的劳动权利。
用人单位招用人员，除国家规定的不适合妇女的工种或者岗位外，不得以性别为由拒绝录
用妇女或者提高对妇女的录用标准。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;用人单位录用女职工，不得在劳动合同中规定限制女职工结婚、生育的内容。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二十八条    各民族劳动者享有平等的劳动权利。用人单位招用人员，应当依法对少数民族劳
动者给予适当照顾。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二十九条    国家保障残疾人的劳动权利。各级人民政府应当对
残疾人就业统筹规划，为残疾人创造就业条件。用人单位招用人员，不得歧视残疾人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第三十条    用人单位招用人员，不得以是传染病病原携带者为由拒绝录用。但是，经
医学鉴定传染病病原携带者在治愈前或者排除传染嫌疑前，不得从事法律、行政法规和
国务院卫生行政部门规定禁止从事的易使传染病扩散的工作。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第三十一条    农村劳动者进城就业享有与城镇劳动者平等的劳动权利，不得对农村劳
动者进城就业设置歧视性限制。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;劳动法&#34;&gt;《劳动法》&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第十二条 劳动者就业，不因民族、种族、性别、宗教信仰不同而受歧视。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;常见就业歧视现象&#34;&gt;常见就业歧视现象&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;国内招聘信息很多对性别、年龄等提出要求的，特别是年龄要求，特别常见。严格来说，
如果没有办法证明招聘条件的合规性、合理性，是有可能被较真的人揪着不放的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;性别歧视&#34;&gt;性别歧视&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如仅招收男性，对女性婚姻、生育等提出不合理要求等。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;身份歧视&#34;&gt;身份歧视&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如：&amp;quot;本地户籍优先&amp;quot;。对农民工和城镇职工工资、社保等区别对待。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;年龄歧视&#34;&gt;年龄歧视&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;对劳动者设置年龄要求。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;身体健康歧视&#34;&gt;身体、健康歧视&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;设置身高、相貌等条件，对某些疾病做不恰当的限制。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;地域歧视&#34;&gt;地域歧视&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;对某个地方的人存在特殊看法，对特定地域人群“区别对待”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;学历歧视&#34;&gt;学历歧视&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;只承认第一学历，明确只招聘985、211、双一流毕业生等。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;就业歧视案例&#34;&gt;就业歧视案例&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;闫女士在一家求职网站上看到某公司在招人，遂投递了简历，应聘该公司的”法务“和”
董事长助理”两个职位。后来收到了该公司的回复，称她不适合上述两个岗位，不适合原
因一栏只写了“河南人”三个字。闫女士认为该公司的行为是就业歧视，违反了相关法律
规定，将该公司起诉到了人民法院。（2020）浙01民终736号判决，浙江某公司未能合理解
释籍贯与闫女士应聘的岗位内容之间的内在联系，故籍贯因素系与案涉工作岗位无关的因
素，该公司以此与工作内在要求没有必然联系的因素对闫女士应聘进行不合理的限制，拒
绝给予其就业机会，客观上已经构成就业歧视。二审法院维持了原判：一、该公司于判决
生效之日起十日内赔偿闫女士精神抚慰金及合理维权费用损失共计10000元；二、该公司于
判决生效之日起十日内，向闫女士进行口头道歉并在《法制日报》公开登报赔礼道歉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;点评：这家公司未栽在招聘信息上，栽在拒录环节，笔者觉得这个错误过于低级。很多企
业只是通知应聘成功的人员，对未录用者不发通知或解释原因，没有收到通知就是没有录
取，即便应聘者询问，也完全可以说已有其他人选，很少人会再纠结拒录原因。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;企业招聘要避免就业歧视&#34;&gt;企业招聘要避免就业歧视&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我国的反就业歧视法律法规相关规定原则性强，各种涉嫌就业歧视的招聘条件司空见惯。
企业在招聘条件上稍有不慎就有可能违反公平就业法律法规，甚至可能摊上“大事”，影响“雇主品牌”，给企业公众形象带来巨大损失，不
可不察。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;杜绝在招聘启事中出现歧视性内容，不要对民族、种族、性别、宗教信仰、残疾人、
户籍、地域等进行限制；&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;不是特定岗位，不应对应聘人的身高、性别、年龄等自然属性进行限制；&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;用人单位招用人员，不得以是传染病病原携带者为由拒绝录用；用人单位招用人员，
除国家法律、行政法规和国务院卫生行政部门规定禁止乙肝病原携带者从事的工作外，不
得强行将乙肝病毒血清学指标作为体检标准。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;在面试过程中，负责招聘的人员不得使用任何歧视性的语言，不得对女性、病人、残
疾人等进行歧视。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol start=&#34;5&#34;&gt;
&lt;li&gt;用人单位设计招聘流程应尽量严谨合理，在全部招聘流程结束后再综合确定是否录用
应聘者，避免在应聘的某个环节结束后就马上告诉应聘者是否通过面试或是否被录用。拒
绝录用或面谈通知，缘由答复要慎重。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;参考资料&#34;&gt;参考资料&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《关于就业和职业歧视公约和建议书》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《中华人民共和国就业促进法》&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90/" term="人力资源" label="人力资源" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">生命</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/%E7%94%9F%E5%91%BD/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/%E7%94%9F%E5%91%BD/</id>
            <updated>2023-01-05T17:05:11&#43;08:00</updated>
            <published>2022-11-29T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">老子《道德经》说: 天地不仁，以万物为刍狗。刍狗是古代祭祀时用草扎成的狗，用后即 弃。天地是没有感情的，不管是旭日和风还是山崩地裂，不管是润泽万物还是荼毒生灵， 天地并不是有目的的去做什么。感恩无用，诅咒无……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;老子《道德经》说: 天地不仁，以万物为刍狗。刍狗是古代祭祀时用草扎成的狗，用后即
弃。天地是没有感情的，不管是旭日和风还是山崩地裂，不管是润泽万物还是荼毒生灵，
天地并不是有目的的去做什么。感恩无用，诅咒无用。所谓道法自然，就是人要顺应天时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自然界的杀戮时刻在上演。猎食者在奔跑，是为了活下去；被猎者在奔跑，也是为了活下去。
生生死死是再平常不过的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;草木为了生存，努力吸收太阳的光和热，它绽放美丽的花朵，不是要取悦谁的眼睛，而是为了
招蜂引蝶，也是为了生命的延续。他们为什们活着？为了滋养食草动物吗？它可不这么想，为了
不被吃掉，它们努力进化着刺和毒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;羊为了生存，啃噬着鲜美的植物。它们为什们活着？是为了成为人们口中的羊肉串吗？不，它
只是为了活着，从来没有甘愿引颈挨刀的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;狼为了生存，成为狡诈的杀手。他们为什们活着？是为了抓羊吗？不，如果每天都有足够的食物，
或许它很快忘记了奔劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个生命来世上走一遭，没有一个是天生想成为别人的美餐，躲避天敌是必备的生存技能。除了
组成生命的元素，生命都经历孕育、成长、衰老、死亡的过程，在这一点上，大自然是相对公平
的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人终有一死，死法各有不同。谁能想到乌克兰拦截俄罗斯导弹的导弹飞到波兰的境内炸死两个人，
飞来横祸，这两个人死的有多冤？死于纳粹集中营、毒气室的亡灵呢？死于新冠病毒呢？死于声
色犬马的皇帝呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人是有思想的动物，经常思考我从哪里来，我到哪里去这样一个哲学话题。尤其是基本的温饱
解决以后，更愿意思考这样的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好好活着不好吗？胡主席说不折腾，有些折腾是徒劳的或者是没有什么意义的。要认准目标，
稳准狠的折腾。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;番外篇&#34;&gt;番外篇&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;又回到活着的意义是什么这个哲学的话题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个让人听了有些复杂联想的小笑话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;放羊娃说：活着为了放羊，放羊为了挣钱，挣钱为了娶媳妇，娶媳妇为了生娃，生娃为
了让孩子继续放羊…如此循环。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在闭塞落后的地区，放羊娃祖祖辈辈的生活可能就是这样，这不是笑话，这是事实。就像
上千年草原上重复上演的狼吃羊的故事一样。换到“城里人”，其轨迹或许和放牛娃是一
样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得生命的意义就在于活着，好好活着，活得更好，活的自我肯定和满足。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">净资产增值</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/%E5%87%80%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%A2%9E%E5%80%BC/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/%E5%87%80%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%A2%9E%E5%80%BC/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2022-08-26T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">问题的提出：近3年税后利润累计形成的净资产增值额是上年末账面净资产相对于近3年首 年初账面净资产的增加值，不包括财政及企业股东以各种方式投资或补助形成的净资产和 已经向股东分配的利润。 净资产也就是所有者权……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;问题的提出：近3年税后利润累计形成的净资产增值额是上年末账面净资产相对于近3年首
年初账面净资产的增加值，不包括财政及企业股东以各种方式投资或补助形成的净资产和
已经向股东分配的利润。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;净资产也就是所有者权益，等于资产总计减去负债总计。如果单纯从账面上来看，净资产
增值额很好理解，如年度净资产增加额=年末净资产-年初净资产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从净资产的构成来看：包括实收资本、资本公积、盈余公积、专项储备、未分配利润等。
增加净资产的因素：股东追加资本金、财政补助等形成的净资产、利润分配形成的资本公
积、盈余公积、专项储备、未分配利润等；减少净资产的因素：股东撤资、向股东分配利
润等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假定财政及企业股东以各种方式投资或补助为0、股东也不撤资，那么影响净资产增值的因
素就是利润分配了。利润分配的一般规则：未分配利润=未分配利润余额+净利润提取各类
公积（盈余公积、资本公积、任意公积，增加净资产）向股份分配利润（减少净资产）如
果将净资产比作一个水池，那么每年经营形成的净利润是注水，向股东分配利润是放水。
企业的净资产能不能增值，除了看注多少水，还要看放了多少水。向股东分配利润是对累
计未分配利润进行分配，同时分配的比例也不同，简单的用年末-年初并不能真实的反映企
业净资产增值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假定遇到一个从来不进行利润分配的股东呢？也就是剔除利润分配的变量，那净资产增值
就是每年产生的净利润了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但资本是有时间价值的或者机会成本的，净资产增值部分或净利润必然应给予资本相应的
回报，如何合理评估企业净资产增值的能力，还应该考虑正常的资本回报率。剪不断，理
还乱。这不是简单的公式就能解决的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS: 提出问题，但问题还是没有解决如果换个思路呢？比如要求三年净资产增值率为10%，
换为三年平均净资产收益率多少是不是能解决问题呢？假定净资产100万元，三年后要求净
资产要达到110万元，年度复合增长率为3.23%，假定股东每年分配净利润的33%,那么企业
每年的净资产收益率应达到4.85%左右，这个要求从资本回报率来看真心不高。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/" term="管理" label="管理" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">行政级别</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E7%BA%A7%E5%88%AB/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E7%BA%A7%E5%88%AB/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2022-08-26T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">1999年9月22日第十五届四中全会通过的《关于国有企业改革和发展若干重大问题的决定》 关于深化国有企业人事制度改革明确，“对企业及企业领导人不再确定行政级别”。国家 有关部门对此问题是煞费苦心的，比如不……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;1999年9月22日第十五届四中全会通过的《关于国有企业改革和发展若干重大问题的决定》
关于深化国有企业人事制度改革明确，“对企业及企业领导人不再确定行政级别”。国家
有关部门对此问题是煞费苦心的，比如不许叫办公厅，董事局，一方面可能认为“不配”，
另一方面也体现去行政化的思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道是无级别，级别思想却潜移默化，明里暗里要确定企业级别。国有企业行政级别的思想
是根深蒂固的，套用行政级别的做法屡见不鲜。如在公司或部门的名称上，XX局，XX处、
XX科司空见惯，这固然有历史沿革因素，但从名字上就明晃晃的显示着级别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;确定企业行政级别有时面临比较尴尬的问题。企业行政级别一般是和管理层级有关的，企
业由高级别划归同级别或低级别管理时，很明显该企业领导职工对身份有强烈的不适感，
可能导致管理指挥上形成掣肘或者人才的流失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;企业级别划分并没有明确的一定之规，按人数？按规模? 都不一定。更多是按层级，按领
导原职级。处级单位比局级单位大的多的、局级单位比处级单位小的多的比比皆是。单位
发展了，限于上级单位级别，本单位级别也不可能僭越，体会不到成长的快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要打破旧体系，需要有新的体系来取代才行。新的体系没有建立起来，旧的体系废除了，
体系缺失会引发混乱。客观上集团企业需要有一套级别体系，如果没有级别，有些管理确
实很不方便，比如职级晋升，不能越级提拔就得知道处于何种级别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建立全新的企业级别、职务职级体系是打破僵局的关键。有些国外公司有全球职位体系，
按照一定的规则划分职务等级。这或许是很好的参考做法。一套运转良好的级别体系可能
产生以下方面的作用：为确定基本薪酬待遇提供基础；企业可以升降级，带来一定激励效
果；选拔人才带来更多可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样还有颇受诟病的职称评定体系，国外没有这套体系，国内民营企业基本不用这套体系，
也没到企业管不下去的地步，甚至比我们做得还好。不论是改良还是推倒重建，企业更应
思考如何建立本企业职级体系，职称和职级不完全挂钩。如果没有想好或者没有准备好，
进行激进的改革是可能出问题的。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/" term="管理" label="管理" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">不折腾</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/%E4%B8%8D%E6%8A%98%E8%85%BE/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/%E4%B8%8D%E6%8A%98%E8%85%BE/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2022-08-25T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">瞎折腾，误大事 胡锦涛主席在纪念中国共产党的十一届三中全会召开30周年大会上，在表明中国走社会主 义道路的坚定不移决心时，连续用了三个“不”： “只要我们不动摇、不懈怠、不折腾，坚定不移地推进改革开放，坚定……</summary>
            
                <content type="html">&lt;h2 id=&#34;瞎折腾误大事&#34;&gt;瞎折腾，误大事&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;胡锦涛主席在纪念中国共产党的十一届三中全会召开30周年大会上，在表明中国走社会主
义道路的坚定不移决心时，连续用了三个“不”：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“只要我们不动摇、不懈怠、&lt;strong&gt;不折腾&lt;/strong&gt;，坚定不移地推进改革开放，坚定不移地走
中国特色社会主义道路，就一定能够胜利实现这一宏伟蓝图和奋斗目标。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;有些官员不懒也不贪，有干劲想干事也敢干事，但因为不走群众路线，政策法纪观念不强，
不懂得科学发展观，又急功近利追求政绩，不但没办好事还经常捅出篓子来，不但搞得上
级手忙脚乱成了消防队员，还伤了民心影响到社会稳定。这样的官员可以称为“蛮官”，
虽然本质不坏，但喜欢脑袋一拍，计上心来，又往往是脱离群众，违反规律胡乱折腾，所
以常常坏事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;折腾，一般表现有三个特征：一是瞎折腾。目标不明决心大，情况不明干劲大，那些劳民
伤财的瞎决策，那些变来变去的“宏伟计划”，就属于此类。二是穷折腾。看看世界上某
些贫穷的国家，大都是因为政局不稳，政变频仍，战乱不休，结果是越折腾越穷，越穷越
折腾，国家风雨飘摇，人民处于水深火热之中。三是乱折腾。世界上就有那么一些人唯恐
天下不乱，以折腾为能事，他们见不得老百姓过几天安稳日子，见不得风平浪静的好气象，
总要千方百计地生出些事来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史上中国人民可谓饱受折腾之苦。在旧时代，频繁的改朝换代是折腾，血腥的军阀混战
是折腾，派系的争权夺势也是折腾，闹得民不聊生，国破家亡。新中国成立后，又不幸经
历了“大跃进”的折腾，“文化大革命”的折腾，闹得民生凋敝，经济几乎到了即将崩溃
的边缘。历史经验已然反复证明，大折腾大倒退，小折腾小倒退，折腾不停，国无宁日。
今天折腾人，造成内耗；明天折腾事，如同自残；后天又折腾“理”，争论“姓社姓资”
什么的。这样下去只能是搅得人心涣散，军无斗志，无法聚精会神搞建设，不能全心全意
促发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;无折腾不人生&#34;&gt;无折腾，不人生&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;做人，就要对自己狠一点。贪图安逸，或许能获得一时苟且，但没有梦想，没有为梦想
勇敢执着的打拼，做人和一条咸鱼有什么区别呢?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;趁年轻，折腾的动，就要狠劲的折腾。不去试，怎么知道不行呢。试了可能没有达成目标，
不去试，永远也达不到目标。有百分之一的希望，就要百分之百的努力。理想要有的，万
一实现了呢。这里的折腾表达的是一种坚持不懈、勇往直前的精神。成功不单单是结果，
折腾的过程也是收获。毛主席说过，与天斗，其乐无穷；其地斗，其乐无穷；与人斗，其
乐无穷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;折腾不等于蛮干，不是知其不可为而为之，要知道该放手时放手，不勉强、为难自己和他
人。折腾要有折腾的智慧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人无远虑，必有近忧。今日不为明日计，抱残守缺，不能因时因势而动，待变革来临，仓皇
间又怎能应对？人生如此，企业亦如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人信奉车到山前必有路，船到桥头自然直。傻人又傻福。万一山前没有路呢？万一桥头
不直呢。多想一想，多做些准备没有坏处，要有B计划，但不要过于杞人忧天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人喜欢坐看云卷云舒，静听花开花落。这般自信与从容谁不希望呢。但如果天天过着等
米下锅的日子，我倒要看看是否还能够如此淡定从容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;少些欲望是对的。为名、为利，甚至不择手段争名夺利，有些是枉费心机，有些是即便得
到了，也不足为道。所以，折腾点啥？&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">一元股东要不要设董事会</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/%E4%B8%80%E5%85%83%E8%82%A1%E4%B8%9C%E8%A6%81%E4%B8%8D%E8%A6%81%E8%AE%BE%E8%91%A3%E4%BA%8B%E4%BC%9A/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/%E4%B8%80%E5%85%83%E8%82%A1%E4%B8%9C%E8%A6%81%E4%B8%8D%E8%A6%81%E8%AE%BE%E8%91%A3%E4%BA%8B%E4%BC%9A/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2022-08-22T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">本文探讨一元股东要不要设董事会的问题。一是可不可以不设，二是设或不设的主要考虑。 国有独资公司需要设立董事会 需要注意的是，这里所称的国有独资公司，指的是国家单独出资、由国务院或者地方 人民政府授权本级人民……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;本文探讨一元股东要不要设董事会的问题。一是可不可以不设，二是设或不设的主要考虑。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;国有独资公司需要设立董事会&#34;&gt;国有独资公司需要设立董事会&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;需要注意的是，这里所称的&lt;strong&gt;国有独资公司&lt;/strong&gt;，指的是国家单独出资、由国务院或者地方
人民政府授权本级人民政府国有资产监督管理机构履行出资人职责的有限责任公司。具体
见《中华人民共和国公司法》第六十四条。《公司法》对国有独资公司并没有向下延申，
即国有独资公司所设立的子公司并不是&lt;strong&gt;国有独资公司&lt;/strong&gt;的界定范围。这并非钻法律的空
子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《中华人民共和国公司法》第六十七条：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;国有独资公司设董事会，依照本法第四十六条、第六十六条的规定行使职权。董事每届任
期不得超过三年。董事会成员中应当有公司职工代表。董事会成员由国有资产监督管理机构
委派；但是，董事会成员中的职工代表由公司职工代表大会选举产生。董事会设董事长一
人，可以设副董事长。董事长、副董事长由国有资产监督管理机构从董事会成员中指定。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;可以不设董事会的规定&#34;&gt;可以不设董事会的规定&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《中华人民共和国公司法》对可以不设董事会的情形做了规定：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第五十条，股东人数较少或者规模较小的有限责任公司，可以设一名执行董事，不设董
事会。执行董事可以兼任公司经理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;国有独资公司全资子公司（有限责任公司），符合股东人数较少的规定，按照《公司法》
规定可以不设董事会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在可以回答第一个问题：国有独资公司全资子公司即一元股东情况下，可以不设董事会。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一元股东设与不设董事会的主要考虑&#34;&gt;一元股东设与不设董事会的主要考虑&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;你觉得一元股东要不要设董事会呢？这个问题耍个无赖吧，设与不设不是你觉得，也不是
我觉得，而是股东觉得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我是股东呢，有必要就设，没有不要就不设。心情好就设，心情不好就不设。等于
没说，也等于什么都说了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;延申&#34;&gt;延申&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;多元股东设不设董事会也不能一概而论。如《公司法》里提到的&lt;strong&gt;规模较小&lt;/strong&gt;。或者各
股东都觉得没有必要，必要时开个股东会解决所有问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果是自然人股东的小公司，直接任大老板、二老板，更遑论设董事会了。等企业做大了，
投资人要董事席位了，要请专业人士打理公司发展了，董事会就该有了。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%B2%BB%E7%90%86/" term="公司治理" label="公司治理" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">灵活用工</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/hrm/%E7%81%B5%E6%B4%BB%E7%94%A8%E5%B7%A5/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/hrm/%E7%81%B5%E6%B4%BB%E7%94%A8%E5%B7%A5/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2022-07-25T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">概念 我国法律并未明确对“灵活用工”作出定义，“灵活用工”一词散见于各个政策文件中。 2002 年劳动和社会保障部劳动科学研究所发布了《我国灵活多样就业形式问题研究报告》 ，对灵活就业做了如下界定： 在劳动时间、劳动……</summary>
            
                <content type="html">&lt;h2 id=&#34;概念&#34;&gt;概念&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我国法律并未明确对“灵活用工”作出定义，“灵活用工”一词散见于各个政策文件中。
2002 年劳动和社会保障部劳动科学研究所发布了《我国灵活多样就业形式问题研究报告》
，对灵活就业做了如下界定：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在劳动时间、劳动报酬、工作场地、保险福利、劳动关系等某一方面或几个方面不同于
建立在工业化和现代工厂制度基础上的、传统的主流就业方式的各种就业形式的总称。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;灵活用工是指全日制劳动用工以外的四种形态：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;包含以&lt;strong&gt;非全日制用工&lt;/strong&gt;为代表的时间上的灵活；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以&lt;strong&gt;劳务派遣&lt;/strong&gt;为代表的雇佣形式上的灵活；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以&lt;strong&gt;业务外包&lt;/strong&gt;为代表的服务形态上的灵活；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以&lt;strong&gt;平台型用工&lt;/strong&gt;为代表的就业形式上的灵活。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;非全日制用工、劳务派遣、业务外包并非新生事物，我国劳动法、劳动合同法等相关法律
法规对此已有界定。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;灵活就业&#34;&gt;灵活就业&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《国务院办公厅关于支持多渠道灵活就业的意见》（国办发〔2020〕27号）对灵活就业界定:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;个体经营;
非全日制就业;
新就业形态。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;新就业形态指&lt;strong&gt;居家就业、远程办公、兼职就业&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;实施包容审慎监管，促进数字经济、平台经济健康发展，加快推动网络零售、移动出行、
线上教育培训、互联网医疗、在线娱乐等行业发展，为劳动者&lt;strong&gt;居家就业、远程办公、
兼职就业&lt;/strong&gt;创造条件。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;共享员工&#34;&gt;共享员工&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;受疫情和市场波动影响，部分制造企业订单减少，员工暂时闲置，还有一部分企业却订单
集中急需人手。在不改变劳动关系的前提下，将“订单少、工人多”的企业员工，共享到
“订单多、工人少”的企业去工作，不仅减轻了企业压力，也增加了员工收入，实现稳定
就业岗位和企业稳产满产。参考一宣传报导&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://korbetle.github.io/posts/hrm/%E7%81%B5%E6%B4%BB%E7%94%A8%E5%B7%A5/#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;共享员工”解锁用工新模式
&lt;a href=&#34;https://baijiahao.baidu.com/s?id=1737489909373755098&#34;&gt;https://baijiahao.baidu.com/s?id=1737489909373755098&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;http://korbetle.github.io/posts/hrm/%E7%81%B5%E6%B4%BB%E7%94%A8%E5%B7%A5/#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/categories/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%AE%A1%E7%90%86/" term="人力资源管理" label="人力资源管理" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E7%94%A8%E5%B7%A5/" term="劳动用工" label="劳动用工" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">农民工</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/hrm/%E5%86%9C%E6%B0%91%E5%B7%A5/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/hrm/%E5%86%9C%E6%B0%91%E5%B7%A5/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2022-07-25T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">什么是农民工 农民工，是指在本地乡镇企业或者进入城镇务工的农业户口人员。广义的农民工包括 本地乡镇企业就业的离土不离乡的农村劳动力，外出进入城镇从事二、三产业的离土 又离乡的农村劳动力；狭义的农民工主要是指……</summary>
            
                <content type="html">&lt;h2 id=&#34;什么是农民工&#34;&gt;什么是农民工&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;农民工，是指在本地乡镇企业或者进入城镇务工的&lt;strong&gt;农业户口&lt;/strong&gt;人员。广义的农民工包括
本地乡镇企业就业的&lt;strong&gt;离土不离乡&lt;/strong&gt;的农村劳动力，外出进入城镇从事二、三产业的离土
又离乡的农村劳动力；狭义的农民工主要是指后一部分人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;农民工要不要签劳动合同&#34;&gt;农民工要不要签劳动合同&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我国《劳动法》《劳动合同法》打破了企业职工身份的界限，企业劳动合同制用工，不再
区分身份，找不到任何关于农民工用工的特殊规定，而是使用“劳动者”比较宽泛的概念。
农民工自然属于劳动者，也是劳动法保障的范围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《保障农民工工资支付条例》明确规定：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二十八条　施工总承包单位或者分包单位应当依法与所招用的农民工订立劳动合同并
进
行用工实名登记，具备条件的行业应当通过相应的管理服务信息平台进行用工实名登记、
管理。未与施工总承包单位或者分包单位订立劳动合同并进行用工实名登记的人员，不得
进入项目现场施工。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;显然，使用农民工不签劳动合同是违法的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;农民工要不要缴社会保险&#34;&gt;农民工要不要缴社会保险&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在《劳动法》以及《劳动合同法》的法律框架下，没有农民工的概念区别，法律规定用人
单位与劳动者签订劳动合同的，应当为其依法缴纳社会保险费。部分地方政府出台文件，
规定外来务工的农村居民在该城市就业的，可以先缴纳工伤保险和医疗保险(例如北京市)。
当地政府即使有上述的相关规定，也并不默认农民工没有权利享受别的社会保险待遇，而
是表示现阶段，在农民工同意的前提下，在当地仅参加“两险”并不违法。若农民工自己
主动要求参加“五险”的，用人单位须为他们参保并缴纳社会保险费。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/categories/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%AE%A1%E7%90%86/" term="人力资源管理" label="人力资源管理" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E7%94%A8%E5%B7%A5/" term="劳动用工" label="劳动用工" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">绩效管理中的误区</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/pfm-wrong/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/pfm-wrong/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2021-07-21T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">在认识上和实践中，绩效管理可能存在一些误区，影响绩效管理的效果： 误区一、绩效管理等于绩效评估 成功的绩效评估往往不仅取决于评估本身，而是在很大程度上取决于与评估相关联的整个 绩效管理过程。 绩效管理是指为了……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;在认识上和实践中，绩效管理可能存在一些误区，影响绩效管理的效果：&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;误区一绩效管理等于绩效评估&#34;&gt;误区一、绩效管理等于绩效评估&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;成功的绩效评估往往不仅取决于评估本身，而是在很大程度上取决于与评估相关联的整个
绩效管理过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绩效管理是指为了实现组织的目标，通过持续开放的沟通过程，形成组织目标所预期的贡
献和产出，并推动与提升团队和个人表现出有利于实现目标的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于对绩效管理的片面认识，将绩效评估与完整的绩效管理割裂开来，往往使得组织的绩
效管理系统没有与组织的战略目标联系起来。从很多企业实施绩效管理的经验可以看出，
绩效评估中的问题大多是由于绩效评估之前和之后的其他环节的工作没有做到家。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;误区二绩效评估是人力资源部门的工作&#34;&gt;误区二：绩效评估是人力资源部门的工作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;绩效管理仅仅被视为人力资源的一个工具，通常被认为仅仅是人力资源部门的人应该考虑
和应该做的事情，而没有把它视为整个管理过程中的一个有效的工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绩效管理是各层管理者都必须关注的管理过程。绩效管理的目标是为了帮助管理者持续的
改进提高绩效，是作为管理者必须掌握的一项基本的管理技能。人力资源部门的角色是为
各级管理者提供服务和指导，制定大家共同遵守的游戏规则，实现组织整体的绩效目标。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;误区三绩效管理是一项额外的工作&#34;&gt;误区三：绩效管理是一项额外的工作。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;持这种观点的管理者常常认为自己最重要的工作是怎样把业务做上去，绩效管理是可有可
无的。只有要求做的时候，才会去进行绩效管理；绩效管理工作看做是人力资源部门催交
的“作业”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绩效管理是每个管理者不可缺少的一项工作内容。管理是通过他人力量把事情完成。“当
你自己把事情完成时，你只是一个技术员；当你通过别人的力量把事情完成时，你才是一
个管理者”。绩效管理是管理者通过下属员工的力量完成工作的一种手段。管理者通过将
绩效目标进行分解并分配给下属，同时促使下属完成这些绩效目标从而实现自己的目标。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;误区四绩效管理最主要用在发奖金调工资上&#34;&gt;误区四：绩效管理最主要用在发奖金、调工资上。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;通过绩效管理，薪酬分配从经验管理过渡到科学管理，这是非常必要的。但绩效管理对组
织来说还有更重要的意义。对组织来说，通过绩效管理使员工的努力朝向组织的战略目标；
对员工个人来说，绩效管理让每个员工知道自己的成长方向在那里。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;误区五注重员工绩效管理而忽视其他方面绩效的管理&#34;&gt;误区五：注重员工绩效管理，而忽视其他方面绩效的管理。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;员工绩效管理是企业绩效管理体系的一个重要组成部分，但绩效管理研究的内容却远远超
出了单纯员工绩效管理的范围，还包括企业绩效、流程绩效等。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E7%BB%A9%E6%95%88%E7%AE%A1%E7%90%86/" term="绩效管理" label="绩效管理" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">137学习法</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/learn-137/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/learn-137/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2015-08-12T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">1:是每天至少读一遍，最多7遍；一样约十分钟，不超过十分钟； 3:是一天可以选择读三样，最多读7样； 7:是指连续7天重复相同的内容。</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;1:是每天至少读一遍，最多7遍；一样约十分钟，不超过十分钟；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3:是一天可以选择读三样，最多读7样；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7:是指连续7天重复相同的内容。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B9%E6%B3%95/" term="学习方法" label="学习方法" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">何苦难为女人和孩子</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/women/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/women/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2013-03-05T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">看到有人问： 若是员工在试用期间怀孕了怎么办，而且试用期长达六个月.三年期合同 有人回答： 除非试用期不符合录用条件解除合同，否则没有办法了 每当看到类似询问和支招如何解聘怀孕女工的问题的时候，我真想问问他们……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;看到有人问：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;若是员工在试用期间怀孕了怎么办，而且试用期长达六个月.三年期合同&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;有人回答：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;除非试用期不符合录用条件解除合同，否则没有办法了&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;每当看到类似询问和支招如何解聘怀孕女工的问题的时候，我真想问问他们：你是不是没
有老婆？你是石头里蹦出来的吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在有生育保险，单位基本上不用再负担什么了，生孩子期间要说影响的话，就是不便高
强度工作，需要请假可能多些，单位对待职工的态度不能让人舒服点吗？&lt;strong&gt;单位视员工为
粪土，员工视单位为草芥&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;你不厚道，就不要怪别人薄情寡义&lt;/strong&gt;。各自心怀鬼胎，太
小家子气了，难有大作为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何对待女人和孩子是衡量一个社会的文明程度的尺子。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">黄色小考</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/about-yellow/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/about-yellow/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2013-03-05T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">世上就拍“认真”二字。 习以为常的事情如果问个为什么，要弄清楚往往会发现原来还有很多“故事”。 比如我查一个单词：journal，看到有如下用法： yellow press 黄色报刊, 追求低级趣味和耸人听闻的报刊 yellow journal 黄色报刊, 追……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;世上就拍“认真”二字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;习以为常的事情如果问个为什么，要弄清楚往往会发现原来还有很多“故事”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如我查一个单词：journal，看到有如下用法：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;yellow press 黄色报刊, 追求低级趣味和耸人听闻的报刊&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;yellow journal 黄色报刊, 追求低级趣味和耸人听闻的报刊&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;原来，“黄色”是舶来品，为什么用黄色来指代XXX内容呢？要知道，我们是黄色人种，古
时候皇帝才可以使用黄色，别人不许用，那是何等的高贵和荣耀的颜色，怎沦落到今天的
落魄、不堪呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我搜索了一下发现有这样的介绍：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;现在常用“黄色”来指称带有明显色情意味的的东西，对此大家已经约定俗成。一样事
物只要被冠以“黄色”二字，往往就是“扫”和“打”的对象。而在中国古代，黄色却
是极其高贵的色彩，是皇家御用的，平民百姓还不准用呢。这中间的变化转换，主要是
受了西方的影响。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1894年，英国创刊了一家杂志，名字就叫《黄杂志》，一批有世纪末文艺倾向的小说家、
诗人、散文家、画家等，围绕该杂志形成一个被称为“颓废派”的文艺集团。他们的作
品，有时带有一点色情意味，但不能算淫秽。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;然而第二年4月3日，当时极负盛名的英国剧作家王尔德(O-Wilde)，因同性恋的罪名遭到
逮捕，《黄杂志》名声却大受损害。当时报纸上说，王尔德在被捕时腋下还夹一本《黄
杂志》，于是人们想当然地认为这杂志和王尔德同样是不光彩的，第二天就有人到《黄
杂志》的出版商门前示威，用石头将橱窗玻璃砸得粉碎。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实王尔德被捕那天，腋下夹的书是法国作家比尔·路易的小说《爱神》，碰巧这本小
说和当时法国的许多廉价小说一样，也是黄封面的。这种小说称为“yellow book”，也
被认为是不登大雅之堂的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《黄杂志》也好，“yellow book”也好，都使得“黄色”与性、色情、恶俗等等概念发
生了联系。但就在同时，大洋彼岸的美国报业，则另有一番“黄色”景象。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当时纽约的《世界报》和《日报》，为了发行量而展开疯狂竞争。先是J.普利策买下了
《世界报》，用绘声绘色、耸人听闻的报道和对政治腐败的攻击，赢得了全美报纸的最
大发行量。1895年矿业巨头之子W.R.赫斯特买下了《世界报》的对手《日报》，他所采
用的手段更是变本加厉，甚至把专为《星期日世界报》画极受读者欢迎的连环漫画《黄
色小子》的画家也挖了过来。当时两报广泛采用通栏大字标题、彩色连环画、大量图片
等等手法，竭力迎合读者。这段时期被称为“黄色新闻”时期。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这就是西方的“黄色”——色情也好，媚俗也好，都被认为是低级的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原来如此！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考资料&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_48c350090100bxaj.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_48c350090100bxaj.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">艰难的选择</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/hard-choice/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/hard-choice/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2013-03-05T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">会计人员为了升职或饭碗的原因，选择执行老板的指令去做假账；文革中原本老实、本分、 善良的人在特定的环境下选择了说谎、选择了“革命行动”；原本并不仇恨犹太人的德国 士兵，选择了执行屠杀命令 ......，认真……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;会计人员为了升职或饭碗的原因，选择执行老板的指令去做假账；文革中原本老实、本分、
善良的人在特定的环境下选择了说谎、选择了“革命行动”；原本并不仇恨犹太人的德国
士兵，选择了执行屠杀命令 ......，认真想想的话这样的情境有很多。可能他们的内心曾
彷徨过，但迫于压力或个人利益的原因，只是最终选择了妥协。如果追问：如果我们处在
这样的情形下会做出怎样的选择呢？我们也许难以马上给出那些毫无疑问的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会计人员如果不听从老板的命令做账就会面临被辞退的结果；文革中不说谎，不革命就会
面临来自革命阵营的“压力”；残酷的屠杀者可能只是为了养家糊口的命令执行者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;似乎有充足的理由为这样的选择解脱。真的如此吗？我们也会看到有的人做出了不同选择
。对这样的人我们应该钦佩。趋利避害是无可厚非的，我们难以苛责人人都挺身而出惩恶
扬善，但我想最低的要求应该是不做恶，不为虎作伥。如果选择的天平稍稍向恶偏一点，
纵有万般理由，也不能掩盖犯下恶行的事实。有些事可以原谅，有些事永远无法原谅。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">美丽人生</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/life-is-beautiful/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/life-is-beautiful/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2013-03-05T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">看到这个题目，首先想到的或许是美妙的、幸福的生活场景，但当看完意大利 影片《美丽人生》后，我深深地被影片女主人公对爱情的执着和男主人公在纳 粹集中营中为儿子能够活下去的种种努力所感动。 影片的情节我就不赘述……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;看到这个题目，首先想到的或许是美妙的、幸福的生活场景，但当看完意大利
影片《美丽人生》后，我深深地被影片女主人公对爱情的执着和男主人公在纳
粹集中营中为儿子能够活下去的种种努力所感动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片的情节我就不赘述了，感兴趣可以看看链接：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://jx.xinhuanet.com/yiwen/2003-08/01/content_770685.htm&#34;&gt;http://jx.xinhuanet.com/yiwen/2003-08/01/content_770685.htm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://ent.sina.com.cn/m/33390.html&#34;&gt;http://ent.sina.com.cn/m/33390.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;启示&#34;&gt;启示&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;之一：在残酷的环境下，仍表现出乐观的精神，是对人生的一种积极态度，是获得
快乐的源泉。如果没有这样的态度，可能事情还没有坏到那样的程度，自己先崩溃了。
就像癌症患者，积极的态度或许能战胜病痛，消极的态度只会更快的断送生命。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;之二：追随我心的选择。女主人公不顾反对毅然嫁给让自己快乐的穷小子，宁愿去
纳粹集中营也要和丈夫在一起，这不是任何女人都能做到的。&amp;quot;追随我心&amp;quot;是人内心对
美的渴望，有时和世俗的眼光不同，但能找到合理的解释。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">陪着蜗牛散步</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/walk/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/walk/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2013-03-05T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">网上看了这篇文章，很受启发，所以把这个故事也讲给别人听。有时候说别人或自我解嘲， “没活明白”，每个人都在不断的追寻，这是我想要的生活吗？我要怎样的生活？或许我 们正坚定了信念，走在前行的路上；或许我们迷……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;网上看了这篇文章，很受启发，所以把这个故事也讲给别人听。有时候说别人或自我解嘲，
“没活明白”，每个人都在不断的追寻，这是我想要的生活吗？我要怎样的生活？或许我
们正坚定了信念，走在前行的路上；或许我们迷茫不已，在原地徘徊。但无论如何，都需
要拥有陪着蜗牛散步的心境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原文如下：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/u/494375f10100090s&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/u/494375f10100090s&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;听过这样一个故事：上帝交给人一个任务，叫他牵一只蜗牛去散步。可是蜗牛爬得实在
太慢了。人又是催促又是吓唬又是责备，可是蜗牛只是用抱歉的目光看着，仿佛在说：
“我已经尽力了！”。人又气又急，对蜗牛又拉又扯又踢，蜗牛受了伤，爬得越发慢了
。人真想丢下蜗牛不管，但又担心没法向上帝交代，他只好耐着性子，让蜗牛慢慢爬，
自己则以一种接近静止的速度跟在后面。就在这个时候，人突然闻到了花香，原来这里
是个花园。接着，他听见了鸟叫虫鸣，感到微风拂面的舒适。后来，人还看到了美丽的
夕阳、灿烂的晚霞以及满天的星斗。人这才体会出上帝的巧妙用心：“他不是叫我牵着
蜗牛去散步，而是让我陪着蜗牛去散步。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;从这个故事中我们感到：“牵着蜗牛散步”与“陪着蜗牛散步”竟是两种不同的心境和状
态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“牵着蜗牛去散步”透过其中，我们看到的是&lt;strong&gt;抱怨，是指责，是烦躁&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“陪着蜗牛去散步”我们感觉到的却是&lt;strong&gt;诗意、浪漫和情境，就像冬日的暖阳，让人感到
轻松和愉悦&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生命的质量决定于心境&lt;/strong&gt;，通过改变态度可以使自己处于良好的心境状态。生命是一种
过程而不是结果，或许前方的目标有些遥远，何不忙中偷闲，去感悟旅行过程的美妙呢？
生活本来就有许多苦难和坎坷，我们如果总是在匆匆忙忙中迎来日出日落，在无奈与烦躁
中送走春夏秋冬，手中的书还有时间去细细品味吗？花开花落的声音还有心情去聆听吗？
错过的风景或许永远不再来，一路匆匆走过去，留下来给自己的，还会有多少？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;善待别人的同时，我们也应当学会善待自己&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在适当的时候放慢前进的脚步，让浮躁的心慢慢沉淀下来，你就会发现原来身边就有许多
值得一看的东西：花的清香，雨的缠绵，小桥流水，轻风暖阳，还有那树下一片浓浓的荫
凉。我们何不在上班路上尽情享受阳光；在紧张的工作之余，品味工作带给我们的乐趣；
回到家里，忘记所有烦恼，感恩家人，感恩生活。幸福就像一只蝴蝶，在追求时很难捕捉
到，如果你安静下来，它就可能栖居在你的身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去找一找你的蜗牛吧，偶尔也出去散散步，静静地徜徉，慢慢地欣赏……&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">品性</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/chracater/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/chracater/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2013-03-05T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">市面上态度，性格讨论的比较多了，看看古人是如何认识的吧！ 孔子 “君子远使求之而观其忠。烦使之而观其能。猝然问之而观其智。急与之期而观其信。 委之以财而观其廉。告之以危而观其节。” 王阳明 “躁於其心者，其动妄……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;市面上态度，性格讨论的比较多了，看看古人是如何认识的吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孔子&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“君子远使求之而观其忠。烦使之而观其能。猝然问之而观其智。急与之期而观其信。
委之以财而观其廉。告之以危而观其节。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;王阳明&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“躁於其心者，其动妄。荡於其心者，其视浮。忽於其心者，其貌惰。傲於其心者，其
色矜。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;吕望&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“一曰问之以言，以观其辞。二曰穷之以辞，以观其变。三曰与之问谍，以观其诚。四
曰明白显问，以观其德。五曰使之以财，以观其廉。六曰试之以色，以观其贞。七曰告之
以难，以观其勇。八曰醉之以酒，以观其态。八征皆备，则贤不肖别矣。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;诸葛亮&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“夫知人性，莫难察焉。美恶既殊，情貌不一，有温良而为诈者，有外勇而内怯者，有
尽力而不忠者。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">只有偏执狂才能生存</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/live/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/live/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2013-03-05T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">这可是大名鼎鼎的格罗夫的“金玉良言”。刚听到这句话时，不禁大吃一惊：这个世界岂 不是充斥着固执、偏执，人人都成了某种程度的精神病患者？ 细细品味，这句话还真有一番道理。 生存的境界 必须承认，生存的境界是不同……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;这可是大名鼎鼎的格罗夫的“金玉良言”。刚听到这句话时，不禁大吃一惊：这个世界岂
不是充斥着固执、偏执，人人都成了某种程度的精神病患者？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;细细品味，这句话还真有一番道理。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;生存的境界&#34;&gt;生存的境界&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;必须承认，生存的境界是不同的。动物的生存或许只需要有充足的食物，有舒适的栖息场
所就足够了。但人则不同。有句话说得好：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;吃饭是为了活着，但活着不是为了吃饭。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这说明，人是应该坚决和动物划清界限的。当然，不排除部分人停留在为吃饭而生存的阶
段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概是臧克家的诗：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;有的人死了，他还活着，有的人活着，可是他已经死了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这也相当的费解，经过老师的点拨才知道说的是一个人的精神问题。理解了之后，又让我
想到“行尸走肉”这句成语，我不禁佩服民族语言的形象与精深。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听得有句歌词：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人无脊梁别做人，做个饭袋装米粮。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;话虽难听，但也颇为形象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伟大的领袖毛泽东同志有云：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人是要有点精神的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当然，我没有必要拿毛主席的话来唬人，试想：如果人没有了精神，那会是什么样？我不
敢想像。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从动物到吃饭，到臧克家的诗，到饭袋之说，又和伟大领袖毛主席沾上边，我无非是想说
明一点：人不同动物，我们还应该有更高的追求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样看来，格老先生的“生存”绝非一般意义上的活着。那是怎样的“活着”？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;格老没有回答，恐怕没有那个人能够大彻大悟，敢说：我就是标准。但是，每个人都根据
自己的理解，用生命为这句话做注解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，格老为什么强调“&lt;strong&gt;偏执狂&lt;/strong&gt;”呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有个偏执已经相当让人费解，加个狂更让人有点不安。这关乎到生存之大事，又不得不想
。以下是拙见：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偏执首先要求有明确的目标。我想偏执的基本含义就是对目标的执著。“狂”说明实现目
标光有偏执还是不够的，还要达到一定的“度”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偏执狂的人要么是哲人要么是傻子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于目标，我想如果是很低的目标，或许根本用不上“偏执”，如果是偏离了正确方向的
目标，偏执恐怕是贬义词了。如果是枕上黄梁的目标，恐怕在狂也没有用。那是什么目标
？这又是没有答案的问题。每个人都会有自己的选择，不管你是否意识到。我想至少格老
的实践会对我们有所启发。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">猪肉问题</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/meat-price/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/meat-price/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2013-03-05T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">前段时间猪肉价格高的让人心惊肉跳，不禁思量，这是怎么啦，世界末日到了么？ 经济学中有均衡价格，象猪肉这样的大众消费品，应该基本服从这个规律。市场本身具 有波动性，如果这种波动性太大，资源配置的效率是不高的……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;前段时间猪肉价格高的让人心惊肉跳，不禁思量，这是怎么啦，世界末日到了么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济学中有均衡价格，象猪肉这样的大众消费品，应该基本服从这个规律。市场本身具
有波动性，如果这种波动性太大，资源配置的效率是不高的，会严重损害一部分人的利
益，从社会整体来看，是不经济的。这是市场这只“无形的手”固有的缺陷，而“有形
的手”，政府经济干预的目标就是使经济平稳发展。国家宏观调控政策包括财政政策、
货币政策、税收政策等。但政府的职责还应不仅限于此，关乎民生的水电煤气油，肉禽
蛋奶等也尽量应保持价格平稳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;农民常有谷贱伤农的体会，生产的波动性往往很大。资源配置是个难题！&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">职工持股研究报告</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/papers/%E8%81%8C%E5%B7%A5%E6%8C%81%E8%82%A1%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%8A%A5%E5%91%8A/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/papers/%E8%81%8C%E5%B7%A5%E6%8C%81%E8%82%A1%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%8A%A5%E5%91%8A/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>2004-07-20T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">摘要：本报告分析了国内、国外职工持股的发展和现状，对职工持股的比例、形式、认 股权分配、资金来源等问题进行了分析和研究，对公司推行职工持股提出了一些建议。 一、前言 职工持股是指企业内部职工按照一定的程序和……</summary>
            
                <content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;摘要：本报告分析了国内、国外职工持股的发展和现状，对职工持股的比例、形式、认
股权分配、资金来源等问题进行了分析和研究，对公司推行职工持股提出了一些建议。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;一前言&#34;&gt;一、前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;职工持股是指企业内部职工按照一定的程序和要求，有条件的持有企业股份的制度。美国
1974年公布了《员工退休收入保障法》，首次以法律的形式规范职工持股，职工持股在世
界范围内得到蓬勃发展。职工持股在我国取得了一定的发展，也经历了一段曲折的历程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;职工持股对促进企业发展有一定的积极作用，在我国，职工持股出现了一些问题，职工持
股处在不断发展的过程中，需要正确认识和解决这些问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文从分析国内和国外职工持股的发展和现状入手，采用定性和定量相结合、实例举证等
方法，分析和研究了职工持股的有关问题，并对我公司推行职工持股提出了一些建议，供
决策参考。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二我国职工持股的发展和现状&#34;&gt;二、我国职工持股的发展和现状&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;一我国职工持股的发展过程&#34;&gt;（一）我国职工持股的发展过程&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;以下是反映职工持股在我国的发展历程的一些标志性的事件：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1981年&amp;quot;陕解放&amp;quot;发行&amp;quot;爱店券&amp;quot;。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1984年&amp;quot;北京天桥&amp;quot;发行内部职工股。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1992年5月，国家体改委颁布《股份有限公司规范意见》，规定改制企业可以向本公司
内部职工募集股份，职工持股成为国有企业改制的主要形式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1993年4月3日，国务院办公厅转发国家体改委、国家经贸委、国务院证券委《关于立
即制止发行内部职工股不规范做法的意见》，针对一些企业在进行内部职工持股的定向募
集股份有限公司试点中出现的不规范做法 予以明令制止。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1994年6月19日，国家体改委下发《关于立即停止审批定向募集股份有限公司并重申停
止审批和发行内部职工股的通知》。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1998年11月25日，中国证监会下发《关于停止发行公司职工股的通知》，明确规定&amp;quot;股
份有限公司公开发行股票一律不再发行公司职工股。目前尚未发行的，一律停止发行。&amp;quot;，
针对上市公司的这一禁令直到现在仍未解除。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1999年，民政部停止对职工持股会的审批。2000年7月，民政部办公厅印发《关于暂停
对企业内部职工持股会进行社团法人登记的函》。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2000年12月，中国证监会法律部24号文明确了“职工持股会将不再具有法人资格”，
“职工持股会不能成为公司的股东”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2003年8月6日，国资委、国家发改委、财政部联合发文《关于继续贯彻落实国务院有
关精神暂停电力系统职工投资电力企业的紧急通知》（国资改革[2003]37号），对电力行
业企业改制中出现职工持股的不规范做法叫停。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;目前国家尚未颁布有关职工持股的统一规定，但仍有不少企业选择了职工持股，外经
部、北京、上海、深圳市省市制定了职工持股暂行办法，促进职工持股规范运作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从以上可以看出，职工持股在我国处于非常尴尬的境地。企业有动力搞职工持股，但在做
的过程中出现了一些问题，国家相关的规范性政策又没有出台，因此出现了十分混乱的局
面。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二我国职工持股发展过程中存在的一些问题&#34;&gt;（二）我国职工持股发展过程中存在的一些问题&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在过去的十几年中，国有企业的股份改造发展很快，但职工持股却没有走上完全规范
化的发展道路。发展过程中出现了一些问题。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1职工持股平均化起不到激励核心人员的作用&#34;&gt;1.职工持股平均化，起不到激励核心人员的作用&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;有的企业以平均摊派的方式要求企业所有员工出资入股；有的企业制定的股权分配方案差
距过小。持股的差距过小、全员持股、平均持股，对企业的核心人员起不到应有的作用，
平均持股形成“搭车”心理，不能调动员工的工作热情，也不能有效调动企业核心人员的
积极性。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2职工持股的福利化背离职工持股的初衷&#34;&gt;2.职工持股的福利化，背离职工持股的初衷&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;有些企业对职工持股制定了各种各样的“优惠”政策，将一部分股份无偿地送给职工持有，
特别是一些上市公司，职工购买的内部职工股与上市后的市场价格有较大的差价，职工往
往在公司上市之后很快将手中的股票抛出变现，造成职工股的外部化。这背离了职工持股
加强公司内部凝聚力，调动职工生产经营积极性的初衷。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3职工持股的形式化职工的股东意识淡漠运作不规范&#34;&gt;3.职工持股的形式化，职工的股东意识淡漠，运作不规范&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;有的国有企业将持股会作为一个投资主体以满足企业改制的需要，盲目推行职工持股制度，
缺乏规范的管理办法，有的职工持股实际仅少数人内部控制。职工的股东意识淡漠，只想
分红，不能承担经营风险。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;4职工持股的政策环境不到位出现了一定的混乱&#34;&gt;4.职工持股的政策环境不到位，出现了一定的混乱&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;目前，实行职工持股制度国家尚无统一性的规定，各省、区、市制定的地方性规定也不尽
相同；各国有资产授权经营机构指导性意见差异很大，有的主张设立职工持股会，有的主
张签订信托合同；从而致使改制企业在职工持股比例、结构、出资方式、管理方式等方面
存在很大差距，各自为政，各行其是，没有一个系统的长远的发展规划，不同地区的制度
相互矛盾，产生了一定的混乱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;职工持股需要多方面配合，综合运用经营、信贷、税收等经济杠杆，制定配套的法规来规
范和推动这一制度。但从目前情况看，信贷、税收等方面政策措施还不协调和配套，其主
要表现在以下方面：一是税收，按照个人所得税的有关规定，职工红利所得要缴纳20%的比
例税率，而职工个人储蓄和购买股票所得所缴纳税率却很低。二是职工认股出资只能以现
金出资，这对于长期低收入的国企职工，尤其是困难企业职工是很难承受的。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;5操作不规范侵害国有资产权益&#34;&gt;5.操作不规范，侵害国有资产权益&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;有些企业在职工持股的过程中，严重低估企业价值，不规范配、送股，使国有资产的权益
受到侵害，有的甚至形成严重的国有资产流失。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;6股本股权设置不合理&#34;&gt;6.股本、股权设置不合理&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;部分企业股本设置不合理，尤其是采取分拆式改制的企业，注册资本过少，形成股东利润
过高，不利于企业长远发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一些企业股权结构设计不合理。一种情况是职工股比例过低，国有股一股独大，职工不能
有效参与到企业的决策中去，所得利益也不多，不能充分调动积极性。一种情况是职工股
过大，国有股失去了企业的控制权。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三国外职工持股的发展和现状&#34;&gt;三、国外职工持股的发展和现状&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;一美国职工持股的情况&#34;&gt;（一）美国职工持股的情况&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;1美国职工持股制度的起源和发展&#34;&gt;1.美国职工持股制度的起源和发展&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;职工持股制度最早起源于美国，大致经过了三个发展阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一阶段，19世纪晚期到20世纪50年代。在这一时期，由于美国经济的迅速发展而带
来的贫富矛盾日益加大，工人罢工日益频繁，一些公司尝试通过给予雇员股份、有限允许
雇员分享利润以及其他友好政策来改善劳资关系，而雇员购买股票计划成为当时较为常见
的一种所有制形式。1929年开始的经济危机使得美国股市崩溃，许多雇员在投资在公司股
票上的财产几乎化为乌有，雇员对职工持股不再热心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二阶段，在20世纪50年代后期到70年代。在此阶段，随着所有权与经营权两权分离而引
发公司治理问题，为了更好的平衡所有权代表的股东利益与经营权代表的管理者利益，许
多公司为了激励公司的管理阶层而将本公司的股票作为对管理层的特殊补助，即所谓的&amp;quot;股
票奖励计划&amp;quot;。同时，随着经济的发展，人的平均寿命不断延长，如何解决退休后的生活问
题成为人们关注的重要社会问题，现代意义上的职工持股制度在这样的背景下产生。20世
纪60年代初期，美国经济学家、律师路易斯.凯尔萨率先提出职工持股计划ESOP(Employee
Stock　Ownership　Plans)，他提出“二元经济学理论”，基本思想是在正常的经
济运行中，任何人不仅可以通过他们的劳动获得收入，而且还应当通过资本来获得收入。
50年代中期凯尔萨开始将其理论付诸实践。当时职工持股计划推行的范围很小，只有极少
数小企业采纳，并没有引起人们太多的关注。在此阶段，职工持股计划的主要受益者为公
司的管理层，普通职工在美国公司股票中只有极少部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三阶段，1974年以后。凯尔萨开始借助立法来推行职工持股计划。1974年美国国会
通过了第一个促进ESOP的法案《员工退休收入保障法》。1984年的《降低赤字法》中有关
ESOP的立法条款又增加了三项税收优惠。1986年的《税收改革法》全面激励了ESOP的发展。
1997年的《赋税人信托法》也对职工持股进行了相应的规定。目前，美国国会已颁布了二
十多部联邦法律来鼓励和规范职工持股，有一半的州为鼓励职工持股也进行了立法。到
2000年，美国的ESOP已发展到11500个，约有850万职工参加了这项计划。其中有约6000个
ESOP成为公司决策和战略的主要影响者。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2美国职工持股制度的基本模式&#34;&gt;2.美国职工持股制度的基本模式&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ESOP是美国职工持股制度的代表模式。在美国，实行职工持股计划的企业大致可以分为两
类：一是为拯救本企业而动员职工持股的公司；二是为了促使职工更加主动、勤奋工作而
实施职工持股的公司。前者，是因为公司经营困难，资金融通困难，其职工通过持股计划
购买本企业的部分或全部股份，维持公司的存续，并保持职工的工作职位。在经济衰退时
期，有许多公司即采用此种方式的ESOP。应当说，后者才是真正意义上的ESOP，是由于公
司制度的充分发展，市场竞争的充分发展，经营管理理念的发展，使得人们认识“经济生
活民主的重要性”以及职工的主观能动性对公司经营目标实现的重要作用，该种ESOP建立
在对&amp;quot;人力资本&amp;quot;的肯定和认可的基础之上的。目前，美国及其他发达国家的职工持股制度
大多属于后一种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从制度设计角度来看，ESOP主要有两种形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一种方式是不利用信贷杠杆的ESOP，又称股票奖励计划。即公司直接将股票交给ESOP委员
会，由该委员会为每个职工建立相应帐户。ESOP每年按照其持有的股票分享公司的利润，
并用该利润偿还公司以股票形式的赊帐，还清赊帐后股票即属于每个职工。简言之，相当
于公司借钱给ESOP，ESOP用该借款购买公司股票，并以该股票的红利作为还款来源。这种
做法，实际公司的资本并未增加，其实质是公司股东对职工的无偿赠予，因此，此种ESOP
方式并不普遍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一种方式是利用信贷杠杆的ESOP，是美国ESOP的典型和普遍模式。具体做法是：先设立
一个ESOP信托基金组织，由公司担保，信托基金组织向银行或其他金融机构贷款，用贷款
购买公司的股票，并将该股票保留在&amp;quot;冻结帐户&amp;quot;中，不分配到每个职工个人帐户中。ESOP
按照预先设定的比例分享公司的剩余利润，并用利润归还贷款，相应冲减&amp;quot;冻结帐户&amp;quot;中的
股票，从而相应增加职工个人帐户上的股票。ESOP信托基金组织，每年从公司利润中提取
多大比例归还银行贷款，各公司的规定不尽相同，一般是工资总额的10-25%。归还贷款的
年限，一般是5-10年。当贷款全部还清后，&amp;quot;冻结帐户&amp;quot;中的股票即全部分割到职工个人帐
户中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论哪种方式，职工都无需个人掏腰包，便可在数年时间内以固定价格取得不断增长的公
司股票。因而，职工无论是否具有购买股票的能力，都可以成为资本的拥有者。ESOP巧妙
的解决了职工财务弱小的弊端，使所有雇员都有机会参加该计划，这也是美国ESOP所以能
广泛推行的基础所在。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3美国职工持股的特点&#34;&gt;3.美国职工持股的特点&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;（1）设立专门机构统一管理职工股。在美国，实施职工持股计划的企业都设立了专门
的机构来集中管理职工股，这种专门机构有两种，一种是设立于企业内部的ESOP委员会，
不利用信贷杠杆的ESOP采用这种形式。另一种是设立于企业外部的ESOP信托基金会，它是
一种独立于企业之外的合法实体，利用信贷杠杆的ESOP采取这种形式。无论是内部的机构
还是外部的机构，它们与职工之间都是一种信托关系，其中职工是信托人，该机构是受托
人，机构是以自己名义购买并管理职工股，行使股东权利。职工虽是实质上的股东，但并
不参加股东会。可见，参加ESOP的职工本人并不持有股票。美国ESOP对职工股的这种管理
措施有其理论的根据。因为，单个职工拥有股份数量甚微无法对股东会的决策产生影响，
因而往往被拒于股东会大门之外。而将大量分散的职工股聚集在一起，便可成为大股，有
能力参与公司的经营决策，维护职工股东的利益，同时可避免搭便车的现象产生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（2）严格限制职工所持有股份的转让。ESOP之所以能在美国获得普遍发展，一个重要
原因是许多雇主或公司企图通过职工股这一利益纽带，吸收职工参与股东会，把职工利益
与公司利益紧密连接，从而形成一个利益共同体，激励职工参与公司管理，改善公司治理。
如果允许职工股自由转让，这种利益共同体便无法保持相对的稳定，从而背离其初衷，
ESOP的目的也无法实现。因而，严格限制职工所持股份的转让是ESOP的内在要求。另外，
在ESOP制度中，职工所持股份并不在职工个人手中，而是由ESOP委员会或ESOP信托基金会
统一管理，因而可以有效防止职工随意转让其股份，在美国，推行职工持股计划的企业，
只有在职工因故离职或退休时才能将属于自己的那一部分股份按照当时的市场价格转让给
公司或有关组织。但是，这种限制也有例外。如果经过管理机构的同意，职工股可以被转
让，也可以进行其他合适的投资活动。只是经过转让的职工股不可再享受税收上的优惠，
此外，职工并不是随着职工持股计划的实施而立即得到全部股份，而是在一定时间内(如
5-7年)逐步得到这些股份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（3）从立法上给予优惠，鼓励推行职工持股计划。美国国会通过一系列法律，为实行职工
持股计划的企业及有关方面提供各种优惠，主要是税收优惠。主要优惠有：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1984年《赤字削减法》规定，银行或其他金融机构因发放职工持股计划贷款而获得的
利息收入的50%可以免税。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;职工持股计划信托基金会分配给职工的股票红利部分和还贷部分均予免税;参加职工持
股计划的职工，在离开公司或退休时得到股份收益时，可享受税收优惠。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1981年《经济复苏税收法》规定，企业推行ESOP，雇主赠给ESOP的部分，可减征工资
税0.5%。同时，职工持股计划可实行先分股息后征税的优惠。公司在清算、兼并等过程中，
股东将30%以上的股票按职工持股计划卖给职工，并将转让收入用于再投资，即可获得这部
分财产的转让免税优惠。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;（4）职工持股计划与职工的养老与保险计划相关联。职工在退休时得以兑现的股票构
成职工养老收益的重要组成部分。为了避免职工养老保险与企业效益依存度过大的风险，
通常允许那些接近退休年龄的职工，将其25%的股份投资于其它行业或将相当于这部分股票
的现金直接付给职工。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（5）具有较为完善的职工持股计划服务机构。美国是一个市场经济充分发达的国家，实行
员工持股的各种服务机构比较健全。首先，政府机构设有专门的部门负责职工持股计划的
管理和转让。其次，专业的中介机构也在职工持股计划中扮演着极为重要的角色。如律师
事务所、会计师事务所、员工持股顾问公司、投资银行家等。值得一提的是，众多的大学
和民间组织、研究机构也积极的推动着职工持股计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（6）规范的资本支持。美国推行持股计划的企业多数采用申请贷款的办法，企业成立一个
职工持股信托基金会，由企业担保，基金会先向银行或保险公司贷款，以购买本企业的股
票。企业每年提取职工工资总额的一定比例，投入持股基金会，以偿还贷款。贷款还清后，
就把股份计入每个职工的&amp;quot;职工持股计划帐户&amp;quot;。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;４美国职工持股的作用&#34;&gt;４.美国职工持股的作用&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ESOP的积极作用在美国的实践中已经显现。美国职工持股计划协会对239个成员公司进行调
查，75%的公司认为实行职工持股计划后，职工的主动性和公司的生产力都大大提高或有所
提高。例如，美国摩托罗拉公司的奎瑟分公司在实行职工持股计划之前，生产的电视机的
退货率高达60%，使公司每年受损2200万美元；实行职工股后退货率降至1%，而且在没有增
加人员和设备的条件下，每天的电视机产量由1000台增加到2000台。密歇根大学的一项研
究认为，职工分享所有权的公司比职工不持股公司的倒闭率低10%。对美国日益增多的实行
ESOP的公司的调查显示，即使是在经营处于困难时实施该计划的公司，基本上也取得了较
好的绩效。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二其他国家的职工持股情况&#34;&gt;（二）其他国家的职工持股情况&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;职工持股计划在美国广泛推行后，英、法、德、日、韩、新加坡、菲律宾等国家纷纷仿效。
英国在私有化的过程中，把员工持股计划作为主要政策来推行；法国把员工持股制度作为
社会保障制度的一个重要补充；转轨中的前东欧诸国，也首先考虑把原来的国有企业首先
出售给职工。各国实行员工持股计划的方法尽管有差异，但还是表现出一些共同特征。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1相关法律政策环境的支持&#34;&gt;1.相关法律、政策环境的支持&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;许多公司是自发、主动引入职工持股计划的，许多国家认识到，职工持股计划对国家的经
济发展、国力的提升、社会矛盾的缓解等发挥重要的作用，因此，许多国家政府通过制定
政策、颁布法律支持规范职工持股的发展。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2建立相关的服务扶持机构&#34;&gt;2.建立相关的服务、扶持机构&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;职工持股计划在实施的过程中，涉及到税收、金融、法律等各方面的问题，职工对该计划
的认识也需要一个过程，相应的服务、支持机构推动了职工持股的发展。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3弱化职工的直接投票权&#34;&gt;3.弱化职工的直接投票权&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;职工持股增强了职工参与企业管理的意识，但如果按照一人一票直接投票决定公司的重大
决策，会降低公司的决策效率。各个国家在推广员工持股计划中，都充分考虑了这个问题，
为此，大多数公司一般都规定，由员工持股基金会或托管机构行使直接投票权。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四我国职工持股有关问题的研究&#34;&gt;四、我国职工持股有关问题的研究&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;一职工持股的动因&#34;&gt;（一）职工持股的动因&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;企业推行职工持股，存在不同的动因，本文归纳为以下几个方面：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1.企业经营困难，资金匮乏，出于融资的目的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2.企业经营情况良好，为职工提供某种“福利”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3.为形成规范公司治理，提高职工凝聚力，促进职工对企业的关系，形成“利益共同体”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4.提高核心员工积极性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.应付改制需要。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;不同的动因，制定的职工持股方案会有所不同。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二薪酬分配政策和职工持股&#34;&gt;（二）薪酬分配政策和职工持股&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;职工持股持有企业的股份后，一方面获得进入企业成本的工资性收入，一方面可以获得股
份的分红，二者有区别，也存在一定的联系。即企业的分配政策是倾向高薪酬，还是倾向
于高分红？加大工资性分配，在企业只能创造一定量的财富的情况下，形成的利润就少，
所能分的红利就少，反之反是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;薪酬分配和分配股权都有激励员工的作用。薪酬分配是对员工进行激励的主要方式，根据
员工岗位责任、风险、业绩等方面制定的薪酬政策，是激励员工提高工作绩效的有效方式。
股权激励是很好的中长期激励方式，在美国等国家十分盛行期权激励方式，很好的把收入
和企业的中长期业绩结合在一起，主要是针对高层管理人员，效果十分显著。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两者的分配原则和激励导向存在一定的差异。分红是依据投入股份的多少进行分配，在认
股的时候，职工对企业前景的判断不同、认购能力的限制、认购规则的限制导致员工认购
的股份并不一定和岗位、业绩等挂钩。股份分红的激励导向是促进持股股东关心企业的发
展，提高企业的经营业绩，从而能获得更多的分红。薪酬分配政策是主要依据员工的岗位
职责、业绩、贡献等，激励的导向是多劳多得，体现岗位责任、风险、贡献和业绩等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;薪酬分配政策和股权分配都是企业激励体系的一部分，宜进行综合考虑，两者互相补充，
不能各行其道，各自为是。薪酬分配中常引入虚拟股份、股份期权等形式，作为长期激励
的手段；认股权分配也考虑管理要素、技术要素等，向管理和科技骨干倾斜。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;三职工持股占公司股份的比例&#34;&gt;（三）职工持股占公司股份的比例&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;职工持股占公司股份的比例多少适宜，要根据企业的不同情况而定，受多方面因素的影响。
本文从以下几个方面分析。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1控股一方愿意让其他股东持有的股份比例&#34;&gt;1.控股一方愿意让其他股东持有的股份比例&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;持股比例实质是公司的利益分配和控制权，控股一方不同的市场策略、经营策略主要决定
了职工可以持股的比例。股权多元化有利于形成规范的公司法人治理结构，是推进国有企
业深化改革、建立现代企业制度的重大举措。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;职工持股比例过低，国有股比重偏高，影响国有资本发挥控制、带动社会资本的作用，不
利于企业经营机制的转换，不能有效提高职工的积极性。职工持股比例过高，企业的经营
成果分流，国有股利益被摊薄，同时，存在丧失企业控制权的风险。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-职工的出资意愿和出资能力&#34;&gt;2. 职工的出资意愿和出资能力&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;如果职工对公司并不看好，很可能对出资持反对意见，倾向于不持股或少持股。如果对公
司的前景看好，认为会有较高的投资回报率，则倾向于多持股。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于职工的资金来源渠道有限，出资能力可能达不到控股一方愿意让职工持股的比例。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3对职工出资的优惠政策&#34;&gt;3.对职工出资的优惠政策&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;如企业规定可以分期付款，一次付款打折，提供融资帮助，转、配、送股等。这些政策会
影响职工持股的积极性。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;4公司的总股本情况&#34;&gt;4.公司的总股本情况&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;公司的股本宜保持适中，即维持适当的收益率。如果股本过小，形成利润后，每股的收益
会很可观，企业的派现压力就会比较大。如果股本过大，每股收益很低，会降低职工继续
持股的积极性。因此，公司总股本的情况是影响职工持股多少的因素之一。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;四职工持股的形式&#34;&gt;（四）职工持股的形式&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;1工会持股&#34;&gt;1.工会持股&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;职工把资金委托给工会，工会作为发起人，持有公司的股份。工会下设持股会，管理职工
的股份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;优点：易于操作，成本较低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;缺点：工会同时作为资方和劳方，使工会的定位模糊，两者产生矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2职工持股会持股&#34;&gt;2.职工持股会持股&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;国家已经停止对职工持股会的审批，因此这种持股方式已行不通。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3自然人持股&#34;&gt;3.自然人持股&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;自然人采用个人信托的方式，若干自然人作为发起人代表职工持股。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;优点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;代理成本低。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;部分职工直接持股，有利于行使股东权力。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;缺点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自然人之间信托如果不规范，容易形成争议。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;代理人职务变动，调进调出等需重新确定代理关系，比较烦琐。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;股东个数过多，召开股东会时比较麻烦。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;4委托信托投资公司持股&#34;&gt;4.委托信托投资公司持股&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;职工和信托公司签订信托合同，职工股委托信托公司管理，信托公司作为发起人持股。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;优点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;是规范的法律主体，符合有关政策规定。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;信托公司可能在职工持股融资上提供帮助。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;缺点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;收取一定的代理费用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个信托计划有200人的限制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;存在一定的信托风险，如资金挪用等。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;5成立职工持股的投资公司&#34;&gt;5.成立职工持股的投资公司&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;职工成立投资性质的公司，投资公司作为发起人持有企业的股份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;优点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;是规范的法律主体，符合有关政策规定。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;缺点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;按现行《公司法》，存在对外投资不能超过50％的限制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;双重纳税，增加成本。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;设立有限公司同样存在股东人数不能超过50人的限制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;投资公司可能因内部操纵形成财富的转移，不能形成职工对企业的凝聚力，主要精力
放在投资公司。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;从以上的分析得到以下结论：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工会持股、自然人持股、委托信托投资公司持股都是现实可行的方式。工会持股的代理成
本小，但和工会的定位矛盾，自然人持股代理成本也小，规范操作是可行的。委托信托公
司持股符合法律要求，但存在一定的代理成本。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;五职工持股的差距&#34;&gt;（五）职工持股的差距&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;现行对职工持股之间差距的有关规定较少，主要是《关于印发进一步深化企业内部分配制
度改革指导意见的通知》（劳社部发〔2000〕21号），规定“经营管理人员、业务和技术
骨干的持股数额可适当高于一般职工，但企业股份不能过分集中在少数人手里。经营者持
股数额一般以本企业职工平均持股数的5至15倍为宜。”文件的规定原则性很强，实际上目
前很多企业突破了这个限度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;职工持股差距在多少比较合适，要视企业的实际情况。有些企业规模小，科技人才集中，
持股差距不宜过大，有些企业规模大，影响力大，持股差距宜适度放开。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;六职工持股的范围选择&#34;&gt;（六）职工持股的范围选择&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;职工持股的范围是全员，还是部分职工，是否允许企业外部人持股，关联企业间是否可以
持股等要进行选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般而言，推行职工持股范围应仅限于公司的职工。职工持关联企业的股份可能会形成某
种内部交易，因立场不同，决策很有可能不利于其中的某一方。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;七职工持股认股权的分配&#34;&gt;（七）职工持股认股权的分配&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;企业的股权分配实际上是企业的权力和利益的分配。一般是向对企业发展有重要作用的核
心人员倾斜，但什么是重要是很难评价的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果按照“资本意志”的原则，即谁有钱谁买，会给企业的发展到来风险，因为有钱的人
不一定有经营能力，对企业的贡献和作用不一定大。如何解决这个问题，比较合理的方法
是通过一定的计量方法，对参与改制的核心人员的能力进行评价，对过去绩效进行计量，
从而得出一个认股权的分配方案。目前比较推崇的有经济增加值方法、平衡记分卡法与管
理贡献明细帐方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，由于操作比较复杂，多数企业采用简单的做法，针对不同级别的岗位制定不同的
认股额度。这种做法缺陷是缺乏针对性，也缺乏科学的依据。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;八职工持股的转让和退出机制&#34;&gt;（八）职工持股的转让和退出机制&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;企业的职工是在不断流动中的，不断有员工的任职变化、调入调出、退休等情况。职工持
股的方案中针对这些情况要有相应的规定，如果设定不当，如转让方面没有做出详细的规
定，可能导致持股的混乱，违背职工持股的初衷。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;九职工持股的资金来源&#34;&gt;（九）职工持股的资金来源&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;目前，个人持股进行个人融资的渠道十分有限。《贷款通则》第20条第三款规定，贷款人
不得用贷款从事股本权益性投资，因此，从银行融资购买股权存在一定的困难。用股权质
押贷款，职工必须先购买享有公司的股权，这存在时间上的差距。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国资委《关于规范国有企业改制工作的意见》中规定，“经营管理者筹集收购国有产权的
资金，要执行《贷款通则》的有关规定，不得向包括本企业在内的国有及国有控股企业借
款，不得以这些企业的国有产权或实物资产作标的物为融资提供保证、抵押、质押、贴现
等”，因此由企业融资的方式也基本不可行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前个人融资主要途径是个人储蓄、民间借款，融资渠道十分有限，需要国家在职工持股
融资方面出台一些政策。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;十职工持股后的公司治理&#34;&gt;（十）职工持股后的公司治理&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;职工持股后要对公司的治理有良好的作用，职工有效的参与企业的决策中去，并须建立相
应的机制并保障切实发挥作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;职工持股不管形式如何，都是代表职工一方的利益，职工的个人出资一般有限，对公司的
治理难以有多大影响，代表职工持股的持股会或其他机构应建立能正确、顺畅反映职工意
志的机制，增强职工的股东意识，从而规范公司的治理。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五对我公司推行职工持股的建议&#34;&gt;五、对我公司推行职工持股的建议&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在本文第二部分分析我国职工持股出现的一些问题，针对这些问题和企业的实际需要，根
据第四部分对职工持股的有关分析，对我公司推行职工持股提出一些建议，供决策参考。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一职工持股数量和比例适当&#34;&gt;（一）职工持股数量和比例适当&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;持股数量主要是考虑保持适当的收益率。收益率过高或过低都不利于企业的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;合理的股权结构有利于公司的权力制衡，有利于建立规范的公司治理结构。职工持股比例
过高过低都会引发一定的问题，比例过低，起不到激励的作用，比例过高，企业存在失去
控制权的风险。企业宜根据企业发展的需要和实际情况，确定恰当的职工持股比例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;职工和企业的选择往往是矛盾的，经营好的企业职工愿意多持股，企业却不想增加资本，
摊薄利润；经营差的企业职工不愿意投资打水漂，企业却希望通过职工持股增强企业活力，
筹集企业发展资金。我认为，企业主要应该从激励和规范公司治理的角度确定职工股的比
例，对于公司的主要利润来源，宜多采用其他激励方式，持股比重不宜过大，对于公司的
主业，应保持控股地位，以保持企业的控制力，对非主业，可以相对控股或参股。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二和薪酬激励政策统筹考虑&#34;&gt;（二）和薪酬激励政策统筹考虑&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在制定职工持股方案的时候，需要结合企业负责人实行股票期权，科技型企业开展股
权等激励方式统筹考虑。一方面要综合考虑激励的水平和影响，一方面要考虑对公司股权
结构可能带来的影响。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;三适当拉开持股差距避免全员平均持股&#34;&gt;（三）适当拉开持股差距，避免“全员平均持股”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;鼓励管理骨干、科技骨干多持股，以达到激励管理和科技人员的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果对企业要继续保持控制力，就不能实行MBO，对于要放开控制权的中小企业，可以
鼓励实行MBO，对大型企业不主张实行MBO。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;四加强宣传引导使职工对持股有正确的认识&#34;&gt;（四）加强宣传引导，使职工对持股有正确的认识&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;宣传不到位，职工对持股认识模糊不清，不利于发挥职工持股的积极作用。要让职工正确
认识职工持股，认识到投资的风险，懂得股东的权力和义务。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;五严格评估依法按照有关程序操作防止侵害国有资产权益&#34;&gt;（五）严格评估，依法按照有关程序操作，防止侵害国有资产权益&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在改制的过程中，出现了一些企业为职工谋取利益而严重违反改制有关规定的做法，比如
严重低估企业资产、为职工进行不合有关规定的配、送股、用企业资产为职工购股融资等，
这些做法损害大股东的利益，必须予以规范。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;六建立和完善职工参与企业决策的机制&#34;&gt;（六）建立和完善职工参与企业决策的机制&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;职工的意见如何顺畅的反映到公司的决策中去，有的虽然有制度，但是相应的机制并没有
很好的发挥。执行过程中走了样，甚至有的管理者根本没有意识到职工参与企业管理对企
业的规范治理方面的好处，认为职工参与企业的决策会导致权利的失控。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;七规范职工持股制度&#34;&gt;（七）规范职工持股制度&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;职工持股方案中对持股范围、股份转让、股份管理、新进员工、员工退休、离职的股权处
理等方面要考虑周全，规定全面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为规范职工持股有关操作，促进职工持股的正常、有序发展，发挥职工持股的积极作用，
建议出台规范职工持股操作的指导意见。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;参考文献&#34;&gt;参考文献&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;[1] 文宗瑜　唐俊著·公司股份期权与员工持股计划· 北京:中国金融出版社,2000&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[2] 颜延　著·认股权分配·北京:中信出版社,2004&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[3] 中国职工持股咨询网·http://www.esop.com.cn/&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[4] 中国改制策划网·http://www.smartplan.com.cn&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[5] 企业改制网·http://www.qiyegaizhi.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[6] 金融论文在线·http://www.finance-cn.com&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%8A%A5%E5%91%8A/" term="研究报告" label="研究报告" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%8A%A5%E5%91%8A/" term="研究报告" label="研究报告" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%B7%A5%E6%8C%81%E8%82%A1/" term="职工持股" label="职工持股" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">常见绩效考核方法</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/hrm/%E7%BB%A9%E6%95%88%E8%80%83%E6%A0%B8%E6%96%B9%E6%B3%95/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/hrm/%E7%BB%A9%E6%95%88%E8%80%83%E6%A0%B8%E6%96%B9%E6%B3%95/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>0001-01-01T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">传统干部人事考核 国有企业在领导干部选拔任用方面有一套完整的程序和体系，重点考察德、能、勤、绩、 廉五个方面，这在综合考察选拔人才方面是适用的。有的企业将德、能、勤、绩、廉运用 到日常考核中，真正绩的部分反……</summary>
            
                <content type="html">&lt;h2 id=&#34;传统干部人事考核&#34;&gt;传统干部人事考核&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;国有企业在领导干部选拔任用方面有一套完整的程序和体系，重点考察德、能、勤、绩、
廉五个方面，这在综合考察选拔人才方面是适用的。有的企业将德、能、勤、绩、廉运用
到日常考核中，真正绩的部分反而只占较少的权重，冲淡了绩效考核的目的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;目标管理考核&#34;&gt;目标管理考核&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;目标管理（MBO）是管理大师彼得·德鲁克提出并倡导的一种科学的管理模式。目标管理是
指组织的高层领导根据组织面临的形势和社会需要，制订出一定时期内组织经营活动所要
达到的总目标，然后层层落实，要求下属各部门主管人员以至每个员工根据上级制订的目
标和保证措施，形成一个目标体系，并在获得适当资源配置和授权的前提下积极主动为各
自的分目标而奋斗，从而使组织的总目标得以实现，把目标完成情况作为考核的依据。按
一定的指标或评价标准来衡量员工完成既定目标和执行工作标准的情况，根据衡量结果给
予相应的奖励。它是在整个组织实行&amp;quot;目标管理&amp;quot;的制度下，对员工进行的考核方法。这种
方法是目标管理原理在绩效评估中的具体运用，与组织的目标管理体系以及工作责任制等
相联系，深受众多企事业组织的青睐，目标管理以及衍生的考核管理方式在企业中得到了
广泛的应用，能够调动员工积极性，同时员工相对比较自由，可以合理地安排自己的计划
和应用自己的工作方法。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;目标与关键成果考核&#34;&gt;目标与关键成果考核&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;目标与关键结果（OKR）是一套明确和跟踪目标及其完成情况的管理工具和方法，由英特尔
公司发明。OKR的主要目标是明确公司和团队的“目标”以及明确每个目标达成的可衡量的
“关键结果”。员工共同工作，并集中精力做出可衡量的贡献。OKR的思路是先制定目标，
然后明确目标的结果，再对结果进行量化，最后考核完成情况。OKR不直接与薪酬、晋升关
联，强调KR(关键结果)的量化而非O(目标)的量化，并且 KR(关键结果)必须服从 O(目标)，
可以将KR(关键结果)看做达成O(目标)的一系列手段。OKR致力于如何更有效率的完成一个
有野心的项目，是监控我要做的事。OKR是一个更具有指导性的工具，主要目的不是考核某
个团队或者员工，而是时刻提醒每一个人当前的任务是什么。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关键业绩指标考核&#34;&gt;关键业绩指标考核&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;关键业绩指标（KPI）考核是通过对工作绩效特征的分析，提炼出的最能代表绩效的若干关
键指标体系，并以此为基础进行绩效考核的模式。KPI必须是衡量企业战略实施效果的关键
指标，其目的是建立一种机制，将企业战略转化为企业的内部过程和活动，以不断增强企
业的核心竞争力和持续地取得高效益。KPI一般由财务、运营和组织三大类可量化的指标构
成，实现企业战略目标的层层分解，使员工绩效行为与企业目标要求的行为相吻合，组织
利益与个人利益达成一致，保证公司战略目标的实现。KPI更多是倾向于定量化的指标，这
些定量化的指标是否真正是对企业绩效产生关键性的影响，需要运用专业化的工具和手段，
同时要适当考虑人为因素和弹性因素，不能过分依赖考核指标，避免机械化的进行考核。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;平衡计分卡考核&#34;&gt;平衡计分卡考核&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;平衡记分卡（BSC）是卡普兰教授创立的，从财务、客户、内部业务流程、学习与成长四个
方面来衡量绩效。平衡计分法一方面考核企业的产出，另一方面考核企业未来成长的潜力；
再从客户和内部业务流程两方面考核企业的运营状况，把公司的长期战略与公司的短期行
动联系起来，把远景目标转化为一套系统的绩效考核指标。平衡计分卡包括维度、战略目
标、绩效指标、目标值、行动方案和具体任务等六种要素。平衡记分卡不仅是一个指标评
价系统，更是一个战略管理系统。据调查，目前全世界的前500强的企业中有70%企业已运
用了平衡记分卡。平衡记分卡将抽象的、比较宏观的战略目标分解，细化并具体化为形成
具体可测的指标，劣势是实施难度大，工作量大，操作及初期推动相对繁琐。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;360度绩效考核&#34;&gt;360度绩效考核&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;360度绩效考核又称为全方位考核法，其特点是评价维度多元化，从不同角度获取组织成员
工作行为表现的观察资料，然后对获得的资料进行分析评估，它包括来自上级、同事、下
属及客户的评价，同时也包括被评者自己的评价，优势是打破了由上级考核下属的传统考
核制度，可以避免传统考核中考核者极容易发生的&amp;quot;光环效应&amp;quot;、&amp;quot;居中趋势&amp;quot;、&amp;quot;偏紧或偏松
&amp;quot;、&amp;quot;个人偏见&amp;quot;和&amp;quot;考核盲点&amp;quot;等现象，反映出不同考核者对于同一被考核者不同的看法，管
理层获得的信息更准确，适用于对中层以上的人员进行考核。劣势是考核成本高，时间耗
费多，由多人来共同考核所导致的成本上升可能会超过考核所带来的价值，员工还可能滥
用考核，将工作上的问题上升为个人情绪。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/categories/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%AE%A1%E7%90%86/" term="人力资源管理" label="人力资源管理" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E7%BB%A9%E6%95%88%E7%AE%A1%E7%90%86/" term="绩效管理" label="绩效管理" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">关于印发《个人养老金实施办法》的通知</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%85%BB%E8%80%81%E9%87%91%E5%AE%9E%E6%96%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%85%BB%E8%80%81%E9%87%91%E5%AE%9E%E6%96%BD%E5%8A%9E%E6%B3%95/</id>
            <updated>2022-12-30T18:24:03&#43;08:00</updated>
            <published>0001-01-01T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">人社部发〔2022〕70号 各省、自治区、直辖市及新疆生产建设兵团人力资源社会保障厅（局）、财政厅（局）， 国家税务总局各省、自治区、直辖市、计划单列市税务局，各银保监局、证监局： 为贯彻落实《国务院办公厅……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;人社部发〔2022〕70号&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各省、自治区、直辖市及新疆生产建设兵团人力资源社会保障厅（局）、财政厅（局），
国家税务总局各省、自治区、直辖市、计划单列市税务局，各银保监局、证监局：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为贯彻落实《国务院办公厅关于推动个人养老金发展的意见》（国办发〔2022〕7号），我
们制定了《个人养老金实施办法》，现印发给你们，请认真贯彻落实。实施中遇到新情况、
新问题，请及时向主管部门报告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人力资源社会保障部 财政部&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国家税务总局 银保监会&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;证监会&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年10月26日&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;个人养老金实施办法&#34;&gt;个人养老金实施办法&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一章-总则&#34;&gt;第一章 总则&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第一条 为贯彻落实《国务院办公厅关于推动个人养老金发展的意见》（国办发〔2022〕7
号），加强个人养老金业务管理，规范个人养老金运作流程，制定本实施办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二条 个人养老金是指政府政策支持、个人自愿参加、市场化运营、实现养老保险补充功
能的制度。个人养老金实行个人账户制，缴费完全由参加人个人承担，自主选择购买符合
规定的储蓄存款、理财产品、商业养老保险、公募基金等金融产品（以下统称个人养老金
产品），实行完全积累，按照国家有关规定享受税收优惠政策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三条 本实施办法适用于个人养老金的参加人、人力资源社会保障部组织建设的个人养老
金信息管理服务平台（以下简称信息平台）、金融行业平台、参与金融机构和相关政府部
门等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人养老金的参加人应当是在中国境内参加城镇职工基本养老保险或者城乡居民基本养老
保险的劳动者。金融行业平台为金融监管部门组织建设的业务信息平台。参与金融机构包
括经中国银行保险监督管理委员会确定开办个人养老金资金账户业务的商业银行（以下简
称商业银行），以及经金融监管部门确定的个人养老金产品发行机构和销售机构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四条 信息平台对接商业银行和金融行业平台,以及相关政府部门，为个人养老金实施、
参与部门职责内监管和政府宏观指导提供支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信息平台通过国家社会保险公共服务平台、全国人力资源和社会保障政务服务平台、电子
社保卡、掌上12333APP等全国统一线上服务入口或者商业银行等渠道，为参加人提供个人
养老金服务，支持参加人开立个人养老金账户，查询个人养老金资金账户缴费额度、个人
资产信息和个人养老金产品等信息，根据参加人需要提供涉税凭证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五条 各参与部门根据职责，对个人养老金的实施情况、参与金融机构和个人养老金产品
等进行监管。各地区要加强领导、周密部署、广泛宣传，稳妥有序推动个人养老金发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二章-参加流程&#34;&gt;第二章 参加流程&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第六条 参加人参加个人养老金，应当通过全国统一线上服务入口或者商业银行渠道，在信
息平台开立个人养老金账户；其他个人养老金产品销售机构可以通过商业银行渠道，协助
参加人在信息平台在线开立个人养老金账户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人养老金账户用于登记和管理个人身份信息，并与基本养老保险关系关联，记录个人养
老金缴费、投资、领取、抵扣和缴纳个人所得税等信息，是参加人参加个人养老金、享受
税收优惠政策的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第七条 参加人可以选择一家商业银行开立或者指定本人唯一的个人养老金资金账户，也可
以通过其他符合规定的个人养老金产品销售机构指定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人养老金资金账户作为特殊专用资金账户，参照个人人民币银行结算账户项下Ⅱ类户进
行管理。个人养老金资金账户与个人养老金账户绑定，为参加人提供资金缴存、缴费额度
登记、个人养老金产品投资、个人养老金支付、个人所得税税款支付、资金与相关权益信
息查询等服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第八条 参加人每年缴纳个人养老金额度上限为12000元，参加人每年缴费不得超过该缴费
额度上限。人力资源社会保障部、财政部根据经济社会发展水平、多层次养老保险体系发
展情况等因素适时调整缴费额度上限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第九条 参加人可以按月、分次或者按年度缴费，缴费额度按自然年度累计，次年重新计算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十条 参加人自主决定个人养老金资金账户的投资计划，包括个人养老金产品的投资品种、
投资金额等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十一条 参加人可以在不同商业银行之间变更其个人养老金资金账户。参加人办理个人养
老金资金账户变更时，应向原商业银行提出，经信息平台确认后，在新商业银行开立新的
个人养老金资金账户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参加人在个人养老金资金账户变更后，信息平台向原商业银行提供新的个人养老金资金账
户及开户行信息，向新商业银行提供参加人当年剩余缴费额度信息。参与金融机构按照参
加人的要求和相关业务规则，为参加人办理原账户内资金划转及所持有个人养老金产品转
移等手续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十二条 个人养老金资金账户封闭运行，参加人达到以下任一条件的，可以按月、分次或
者一次性领取个人养老金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）达到领取基本养老金年龄；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）完全丧失劳动能力；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）出国（境）定居；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（四）国家规定的其他情形。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十三条 参加人已领取基本养老金的，可以向商业银行提出领取个人养老金。商业银行受
理后，应通过信息平台核验参加人的领取资格，获取参加人本人社会保障卡银行账户，按
照参加人选定的领取方式，完成个人所得税代扣后，将资金划转至参加人本人社会保障卡
银行账户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参加人符合完全丧失劳动能力、出国（境）定居或者国家规定的其他情形等领取个人养老
金条件的，可以凭劳动能力鉴定结论书、出国（境）定居证明等向商业银行提出。商业银
行审核并报送信息平台核验备案后，为参加人办理领取手续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十四条 鼓励参加人长期领取个人养老金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参加人按月领取时，可以按照基本养老保险确定的计发月数逐月领取，也可以按照自己选
定的领取月数逐月领取，领完为止；或者按照自己确定的固定额度逐月领取，领完为止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参加人选取分次领取的，应选定领取期限，明确领取次数或方式，领完为止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十五条 参加人身故的，其个人养老金资金账户内的资产可以继承。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参加人出国（境）定居、身故等原因社会保障卡被注销的，商业银行将参加人个人养老金
资金账户内的资金转至其本人或者继承人指定的资金账户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十六条 参加人完成个人养老金资金账户内资金（资产）转移，或者账户内的资金（资产）
领取完毕的，商业银行注销该资金账户。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第三章-信息报送和管理&#34;&gt;第三章 信息报送和管理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第十七条 信息平台对个人养老金账户及业务数据实施统一集中管理，与基本养老保险信息、
社会保障卡信息关联，支持制度实施监控、决策支持等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十八条 商业银行应及时将个人养老金资金账户相关信息报送至信息平台。具体包括：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）个人基本信息。包括个人身份信息、个人养老金资金账户信息等；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）相关产品投资信息。包括产品交易信息、资产信息；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）资金信息。包括缴费信息、资金划转信息、相关资产转移信息、领取信息、缴纳个
人所得税信息、资金余额信息等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第十九条 商业银行根据业务流程和信息的时效性需要，按照实时核验、定时批量两类时效
与信息平台进行交互，其中：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）商业银行在办理个人养老金资金账户开立、变更、注销和资金领取等业务时，实时
核验参加人基本养老保险参保状态、个人养老金账户和资金账户唯一性，并报送有关信息；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）商业银行在办理完个人养老金资金账户开立、缴费、资金领取，以及提供与个人养
老金产品交易相关的资金划转等服务后，定时批量报送相关信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二十条 金融行业平台应及时将以下数据报送至信息平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）个人养老金产品发行机构、销售机构的基本信息；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）个人养老金产品的基本信息；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）参加人投资相关个人养老金产品的交易信息、资产信息数据等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二十一条 信息平台应当及时向商业银行和金融行业平台提供技术规范，确保对接顺畅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;推进信息平台与相关部门共享信息，为规范制度实施、实施业务监管、优化服务体验提供
支持。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第四章-个人养老金资金账户管理&#34;&gt;第四章 个人养老金资金账户管理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第二十二条 商业银行应完成与信息平台、金融行业平台的系统对接，经验收合格后办理个
人养老金业务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二十三条 商业银行可以通过本机构柜面或者电子渠道，为参加人开立个人养老金资金账
户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商业银行为参加人开立个人养老金资金账户，应当通过信息平台完成个人养老金账户核验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商业银行也可以核对参加人提供的由社会保险经办机构出具的基本养老保险参保证明或者
个人权益记录单等相关材料，报经信息平台开立个人养老金账户后，为参加人开立个人养
老金资金账户，并与个人养老金账户绑定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二十四条 参加人开立个人养老金资金账户时，应当按照金融监管部门要求向商业银行提
供有效身份证件等材料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商业银行为参加人开立个人养老金资金账户，应当严格遵守相关规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二十五条 个人养老金资金账户应支持参加人通过商业银行结算账户、非银行支付机构、
现金等途径缴费。商业银行应为参加人、个人养老金产品销售机构等提供与个人养老金产
品交易相关的资金划转服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二十六条 商业银行应实时登记个人养老金资金账户的缴费额度，对于超出当年缴费额度
上限的，应予以提示，并不予受理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二十七条 商业银行应根据相关个人养老金产品交易结果，记录参加人交易产品信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二十八条 商业银行应为参加人个人养老金资金账户提供变更服务，并协助做好新旧账户
衔接和旧账户注销。原商业银行、新商业银行应通过信息平台完成账户核验、账户变更、
资产转移、信息报送等工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二十九条 商业银行应当区别处理转移资金，转移资金中的本年度缴费额度累计计算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三十条 个人养老金资金账户当日发生缴存业务的，商业银行不应为其办理账户变更手续。
办理资金账户变更业务期间，原个人养老金资金账户不允许办理缴存、投资以及支取等业
务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三十一条 商业银行开展个人养老金资金账户业务，应当公平对待符合规定的个人养老金
产品发行机构和销售机构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三十二条 商业银行应保存个人养老金资金账户全部信息自账户注销日起至少十五年。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第五章-个人养老金机构与产品管理&#34;&gt;第五章 个人养老金机构与产品管理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第三十三条 个人养老金产品及其发行、销售机构由相关金融监管部门确定。个人养老金产
品及其发行机构信息应当在信息平台和金融行业平台同日发布。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三十四条 个人养老金产品应当具备运作安全、成熟稳定、标的规范、侧重长期保值等基
本特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三十五条 商业银行、个人养老金产品发行机构和销售机构应根据有关规定，建立健全业
务管理制度，包括但不限于个人养老金资金账户服务、产品管理、销售管理、合作机构管
理、信息披露等。商业银行发现个人养老金实施中存在违规行为、相关风险或者其他问题
的，应及时向监管部门报告并依规采取措施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三十六条 个人养老金产品交易所涉及的资金往来，除另有规定外必须从个人养老金资金
账户发起，并返回个人养老金资金账户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三十七条 个人养老金产品发行、销售机构应为参加人提供便利的购买、赎回等服务，在
符合监管规则及产品合同的前提下，支持参加人进行产品转换。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三十八条 个人养老金资金账户内未进行投资的资金按照商业银行与个人约定的存款利率
及计息方式计算利息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三十九条 个人养老金产品销售机构要以“销售适当性”为原则，依法了解参加人的风险
偏好、风险认知能力和风险承受能力，做好风险提示，不得主动向参加人推介超出其风险
承受能力的个人养老金产品。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第六章-信息披露&#34;&gt;第六章 信息披露&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第四十条 人力资源社会保障部、财政部汇总并披露个人养老金实施情况，包括但不限于参
加人数、资金积累和领取、个人养老金产品的投资运作数据等情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四十一条 信息披露应当以保护参加人利益为根本出发点，保证所披露信息的真实性、准
确性、完整性，不得有虚假记载、误导性陈述和重大遗漏。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第七章-监督管理&#34;&gt;第七章 监督管理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第四十二条 人力资源社会保障部、财政部根据职责对个人养老金的账户设置、缴费额度、
领取条件、税收优惠等制定具体政策并进行运行监管。税务部门依法对个人养老金实施税
收征管。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四十三条 人力资源社会保障部对信息平台的日常运行履行监管职责，规范信息平台与商
业银行、金融行业平台、有关政府部门之间的信息交互流程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四十四条 人力资源社会保障部、财政部、税务部门在履行日常监管职责时，可依法采取
以下措施：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）查询、记录、复制与被调查事项有关的个人养老金业务的各类合同等业务资料；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）询问与调查事项有关的机构和个人，要求其对有关问题做出说明、提供有关证明材
料；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）其他法律法规和国家规定的措施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四十五条 中国银行保险监督管理委员会、中国证券监督管理委员会根据职责，分别制定
配套政策，明确参与金融机构的名单、业务流程、个人养老金产品条件、监管信息报送等
要求，规范银行保险机构个人养老金业务和个人养老金投资公募基金业务，对参与金融机
构发行、销售个人养老金产品等经营活动依法履行监管职责，督促参与金融机构优化产品
和服务，做好产品风险提示，加强投资者教育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参与金融机构违反本实施办法的，中国银行保险监督管理委员会、中国证券监督管理委员
会依法依规采取措施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四十六条 中国银行保险监督管理委员会、中国证券监督管理委员会对金融行业平台有关
个人养老金业务的日常运营履行监管职责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四十七条 各参与部门要加强沟通，通过线上线下等多种途径，及时了解社会各方面对个
人养老金的意见建议，处理个人养老金实施过程中的咨询投诉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四十八条 各参与机构应当积极配合检查，如实提供有关资料，不得拒绝、阻挠或者逃避
检查，不得谎报、隐匿或者销毁相关证据材料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四十九条 参与机构违反本实施办法规定或者相关法律法规的，人力资源社会保障部、财
政部、税务部门按照职责依法依规采取措施。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第八章-附-则&#34;&gt;第八章 附 则&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第五十条 中国银行保险监督管理委员会、人力资源社会保障部会同相关部门做好个人税收
递延型商业养老保险试点与个人养老金的衔接。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五十一条 本实施办法自印发之日起施行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五十二条 人力资源社会保障部、财政部、国家税务总局、中国银行保险监督管理委员会、
中国证券监督管理委员会根据职责负责本实施办法的解释。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">激励理论</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="http://korbetle.github.io/posts/hrm/%E6%BF%80%E5%8A%B1%E7%90%86%E8%AE%BA/" />
            <id>http://korbetle.github.io/posts/hrm/%E6%BF%80%E5%8A%B1%E7%90%86%E8%AE%BA/</id>
            <updated>2022-12-26T18:56:38&#43;08:00</updated>
            <published>0001-01-01T00:00:00&#43;00:00</published>
            <author>
                    <uri>http://korbetle.github.io</uri>
                    </author>
            <summary type="html">工业革命开始以来，国外出现了很多以企业和人为研究对象的经典管理理论，对人性本质 的假设、激励因素等开展了深入的研究。 1.科学管理理论 19世纪末，美国学者泰勒（1856—1915）提出科学管理的理论，泰勒……</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;工业革命开始以来，国外出现了很多以企业和人为研究对象的经典管理理论，对人性本质
的假设、激励因素等开展了深入的研究。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1科学管理理论&#34;&gt;1.科学管理理论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;19世纪末，美国学者泰勒（1856—1915）提出科学管理的理论，泰勒、韦伯和法约尔并成
为西方古典理论的三位先驱。科学管理理论认为在工业生产大背景下，人是机械化流程的
一部分，忽视了对人性本身的需求。在科学管理理论的指导下，动作研究、工作计时、工
作标准化、工作定额等普遍发展，在工业化大生产中，促进劳动生产效率大幅度提高。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2需求层次理论&#34;&gt;2.需求层次理论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;美国心理学家亚伯拉罕·马斯洛1943年提出需求层次理论，把人的需求分为基本需求和高
级需求，其中基本需要包括生理需要、安全需要、归属和爱的需要；高级需要包括尊重的
需要和自我实现的需要。根据需求层次理论，收入分配制度应考虑员工不同层次的需要，
设计差异化的激励措施。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3双因素理论&#34;&gt;3.双因素理论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;美国心理学家赫兹伯格1959年提出双因素理论，把人的需求分为保健因素和激励因素，保
健因素包括组织政策、监督方式、人际关系、工作环境、工资等；激励因素包括成就感、
认可、工作本身、责任和晋升等。认为保健因素能消除不满情绪，维持原有的工作效率，
但不能激励人们更积极的行为。根据双因素理论，要有效的激励员工，不能忽视组织认可、
晋升等其他增强职工的荣誉感、成就感的激励方式。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;4期望理论&#34;&gt;4.期望理论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;北美著名心理学家和行为科学家维克托·弗鲁姆于1964年提出期望理论，认为人们之所以
采取某种行动，是因为他们觉得这种行为在一定概率上达到某种结果并且这种结果可以带
来他们认为重要的报酬。认为动机是三种因素的产物：一个人需要多少报酬（效价）；个
人对努力产生成功绩效的概率估计（期望）；个人对绩效与获得报酬之间关系的估计（工
具性）。根据期望理论，收入分配要给职工提供稳定的预期，进而对员工的行为产生影响。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;5公平理论&#34;&gt;5.公平理论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;美国心理学家亚当斯于1967年提出公平理论，认为人们不仅关心自己的绝对报酬，更关心
自己和他人工作报酬的相对关系，将自己的产出与投入的比率与他人比较，进而影响员工
的满意度和投入。根据公平理论，薪酬决策要关注内部、外部公平，尽可能消除员工的不
公平感，稳定员工对行为与结果的预期关系。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;6强化理论&#34;&gt;6.强化理论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;美国心理学家斯金纳1967年提出强化理论，认为行为的结果对行为本身有强化作用，是行
为的主要驱动因素。强化的性质分为正强化和负强化两类。如果这种刺激对他有利，则这
种行为就会重复出现；若对他不利，则这种行为就会减弱直至消失。根据强化理论，薪酬
体系要合理运用正强化，引导员工强化有利于实现管理目标的行为。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/categories/%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E8%B5%84%E6%BA%90%E7%AE%A1%E7%90%86/" term="人力资源管理" label="人力资源管理" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="http://korbetle.github.io/tags/%E7%90%86%E8%AE%BA%E7%BB%BC%E8%BF%B0/" term="理论综述" label="理论综述" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
</feed>
